{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24390936,powojenna-teoria-spiskowa-obalona-po-70-latach-zagadka-sobowtora.html", "date": "23/01/0201 01:04:00", "title": "Powojenna teoria spiskowa obalona po 70 latach. Zagadka sobowt\u00f3ra Rudolfa Hessa rozwi\u0105zana", "subtitle": "Zast\u0119pca Adolfa Hitlera Rudolf Hess zosta\u0142 pojmany, skazany i osadzony w berli\u0144skim wi\u0119zieniu. Przez lata podejrzewano, \u017ce w celi siedzia\u0142 jego sobowt\u00f3r. W\u0142a\u015bnie potwierdzono, \u017ce te spekulacje nie by\u0142y zgodne z prawd\u0105.", "html": {"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24390936,powojenna-teoria-spiskowa-obalona-po-70-latach-zagadka-sobowtora.html", "date": "23/01/0201 01:04:00", "title": "Powojenna teoria spiskowa obalona po 70 latach. Zagadka sobowt\u00f3ra Rudolfa Hessa rozwi\u0105zana", "subtitle": "Zast\u0119pca Adolfa Hitlera Rudolf Hess zosta\u0142 pojmany, skazany i osadzony w berli\u0144skim wi\u0119zieniu. Przez lata podejrzewano, \u017ce w celi siedzia\u0142 jego sobowt\u00f3r. W\u0142a\u015bnie potwierdzono, \u017ce te spekulacje nie by\u0142y zgodne z prawd\u0105.", "html": {"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24390936,powojenna-teoria-spiskowa-obalona-po-70-latach-zagadka-sobowtora.html", "date": "23/01/0201 01:04:00", "title": "Powojenna teoria spiskowa obalona po 70 latach. Zagadka sobowt\u00f3ra Rudolfa Hessa rozwi\u0105zana", "subtitle": "Zast\u0119pca Adolfa Hitlera Rudolf Hess zosta\u0142 pojmany, skazany i osadzony w berli\u0144skim wi\u0119zieniu. Przez lata podejrzewano, \u017ce w celi siedzia\u0142 jego sobowt\u00f3r. W\u0142a\u015bnie potwierdzono, \u017ce te spekulacje nie by\u0142y zgodne z prawd\u0105.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Badania wykaza\u0142y, \u017ce wi\u0119zie\u0144 \"Spandau #7\" to na 99,99 proc. Rudolf Hess.\n</p>\n", "text": "Jak donosi \"New Scientist\", dzi\u0119ki badaniom DNA w ko\u0144cu potwierdzono to\u017csamo\u015b\u0107 Rudolfa Hessa. Zast\u0119pca Adolfa Hitlera zosta\u0142 pojmany w maju 1941 roku, gdy samotnie pojecha\u0142 do Szkocji, by wynegocjowa\u0107 porozumienie mi\u0119dzy Niemcami a Wielk\u0105 Brytani\u0105. Zosta\u0142 jednak Hess aresztowany i stan\u0105\u0142 przed Trybuna\u0142em Wojskowym w Norymberdze. W ko\u0144cu zbrodniarz trafi\u0142 do wi\u0119zienia Spandau w Berlinie, gdzie zmar\u0142 w 1987 roku.Od kiedy tylko Rudolf Hess trafi\u0142 do wi\u0119zienia, zacz\u0119\u0142y pojawia\u0107 si\u0119 teorie spiskowe, \u017ce za kratkami siedzi sobowt\u00f3r zast\u0119pcy Hitlera, podczas gdy on sam uciek\u0142 i ukry\u0142 si\u0119 w Ameryce Po\u0142udniowej. Uwa\u017cali tak m.in. prezydent USA Franklin D. Roosevelt czy lekarz pracuj\u0105cy w Spandau, W. Hugh Thomas. Mimo czterech dochodze\u0144 zako\u0144czonych niepowodzeniem, teoria ta przetrwa\u0142a 70 lat.Przez lata Hessa okre\u015blano wi\u0119c jako wi\u0119\u017ania \"Spandau #7\".Mimo \u017ce w 2011 roku niemiecki rz\u0105d skremowa\u0142 cia\u0142o wi\u0119\u017ania \"Spandau #7\", uda\u0142o si\u0119 przeprowadzi\u0107 analiz\u0119 DNA. Wszystko dzi\u0119ki temu, \u017ce od Hessa, jak od ka\u017cdego, kto wyl\u0105dowa\u0142 w tym wi\u0119zieniu i by\u0142 obj\u0119ty opiek\u0105 medyczn\u0105, w 1982 roku rutynowo pobrano pr\u00f3bk\u0119 krwi. Znajdowa\u0142a si\u0119 ona w Walter Reed Army Medical Center w Waszyngtonie, gdzie by\u0142a wykorzystywana do cel\u00f3w naukowych.W\u0142a\u015bnie w tym szpitalu pracowa\u0142 lekarz wojskowy Shermann McCall. Dowiedzia\u0142 si\u0119, \u017ce jest w nim przechowywana pr\u00f3bka krwi wi\u0119\u017ania \"Spandau #7\". Razem z austriackim biologiem molekularnym Janem Cemper-Keisslichem wydobyli z niej materia\u0142 genetyczny potrzebny do przeprowadzenia bada\u0144 DNA.Nast\u0119pnie naukowcy chcieli por\u00f3wna\u0107 pr\u00f3bk\u0119 z materia\u0142em genetycznym syna Rudolfa Hessa, Rudigera, kt\u00f3ry jednak na kr\u00f3tko przed tym zmar\u0142. Innych krewnych zbrodniarza ci\u0119\u017cko by\u0142o namierzy\u0107, gdy\u017c pilnie strzegli swojej prywatno\u015bci. Naukowcom uda\u0142o si\u0119 jednak w ko\u0144cu do nich dotrze\u0107 i pobra\u0107 od nich pr\u00f3bki.Badania wykaza\u0142y, \u017ce wi\u0119zie\u0144 \"Spandau #7\" to na 99,99 proc. Rudolf Hess.", "translation_en": "According to New Scientist, thanks to DNA research, Rudolf Hess's identity was finally confirmed. Deputy Adolf Hitler was captured in May 1941, when he went to Scotland alone to negotiate an agreement between Germany and the United Kingdom. However, Hess was arrested and stood before the Military Tribunal in Nuremberg. In the end, the criminal went to the Spandau prison in Berlin, where he died in 1987. From the time when Rudolf Hess was imprisoned, conspiracy theories began to appear, that the alternate Hitler's second look was behind bars while he escaped and hid in South America . They considered it US president Franklin D. Roosevelt or a doctor working in Spandau, W. Hugh Thomas. Despite four unsuccessful investigations, this theory has survived for 70 years. Hess was referred to as the \"Spandau # 7\" prisoner for years. Although in 2011 the German government cremated the prisoner's body \"Spandau # 7\", it was possible to carry out DNA analysis. All thanks to the fact that from Hess, like from everyone who ended up in this prison and was under medical care, in 1982 a blood sample was routinely taken. She was at the Walter Reed Army Medical Center in Washington, DC, where she was used for scientific purposes. There was a military doctor, Sherman McCall, in the hospital. He learned that a blood sample of the prisoner \"Spandau # 7\" was kept in it. Together with the Austrian molecular biologist Jan Cemper-Keisslichem, they extracted the genetic material needed for conducting DNA research. Next, the scientists wanted to compare the sample with the genetic material of the son Rudolf Hess, Rudiger, who died shortly before that. Other relatives of the criminal were hard to track down because they were careful about their privacy. However, the researchers managed to reach them and collect samples from them. The study showed that the prisoner \"Spandau # 7\" is 99.99 percent. Rudolf Hess."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24390594,wejherowo-rozpoczal-sie-proces-krystka-lowcy-nastolatek.html", "date": "23/01/0201 01:00:00", "title": "Wejherowo. Rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces \"Krystka - \u0142owcy nastolatek\". Postawiono mu 40 zarzut\u00f3w", "subtitle": "Za zamkni\u0119tymi drzwiami w S\u0105dzie Rejonowym w Wejherowie rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces Krystiana W., znanego tak\u017ce jako \"Krystek\", kt\u00f3ry zosta\u0142 oskar\u017cony o pope\u0142nienie przest\u0119pstw seksualnych na 33 kobietach.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Do akt sprawy dotar\u0142 portal\n <a class=\"art_link\" href=\"https://wiadomosci.onet.pl/tylko-w-onecie/sprawa-krystka-seksafera-pomorza-rusza-proces/b2039wp?fbclid=IwAR3iKu3awmzcSmUARlbFo8z1kYxWK-hEx6om_WEOkRLeSloGiyS4KZ624VY\" rel=\"nofollow\">\n  onet.pl\n </a>\n .\u00a0Wynika z nich, \u017ce \u015bledztwo w sprawie Krystiana W. rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 w 2015 roku, gdy\u00a014-letnia dziewczyna\u00a0rzuci\u0142a si\u0119 pod poci\u0105g po tym, jak wyzna\u0142a swojej kole\u017cance, \u017ce zosta\u0142a zgwa\u0142cona. W wyniku \u015bledztwa okaza\u0142o si\u0119, \u017ce \"Krystek\" wielokrotnie zaczepia\u0142 dziewczyny w wieku 12,\n <a class=\"external_link\" href=\"http://fm.tuba.pl/artysta/13\">\n  13\n </a>\n czy 14 lat. Z zezna\u0144 ofiar wynika, \u017ce niekt\u00f3re z nich Krystian W.\n <a class=\"art_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=gwa%B3t\" rel=\"dofollow\">\n  gwa\u0142ci\u0142\n </a>\n wielokrotnie. \"Cz\u0119\u015b\u0107 z nich mia\u0142a mu w ten spos\u00f3b odda\u0107 wyimaginowany d\u0142ug - np. za podwiezienie, za zabranie na dyskotek\u0119 albo za do\u0142adowanie telefonu\" - pisze onet.pl. Krystian W. mia\u0142 dopuszcza\u0107 si\u0119 zarzucanych mu czyn\u00f3w w latach 2006-2015 na terenie Tr\u00f3jmiasta, Pucka, Wejherowa i W\u0142adys\u0142awowa. Oskar\u017cony nie przyznaje si\u0119 do winy.\n</p>\n", "text": "Jeszcze przed rozpocz\u0119ciem procesu s\u0105d podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o tym, \u017ce sprawa Krystiana W. b\u0119dzie niejawna, w zwi\u0105zku z czym na sal\u0119 s\u0105dow\u0105 nie mogli wej\u015b\u0107 przedstawiciele medi\u00f3w. Zar\u00f3wno Krystian W., jak i pozostali oskar\u017ceni, obro\u0144cy oraz prokurator odm\u00f3wili komentarza w sprawie rozpocz\u0119tego procesu.Krystian W., pseudonim \"Krystek\", nazywany jest w mediach \"\u0142owc\u0105 nastolatek\". M\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 oskar\u017cony o pope\u0142nienie licznych przest\u0119pstw przeciwko wolno\u015bci seksualnej na szkod\u0119 33 pokrzywdzonych. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 z pokrzywdzonych przez \"Krystka\" kobiet to nastolatki - pi\u0119\u0107 z nich w chwili\u00a0pope\u0142nienia przest\u0119pstwa\u00a0nie mia\u0142o uko\u0144czonych 15 lat,\u00a0a 20 nie mia\u0142o uko\u0144czonych 18 lat. Krystianowi W. postawiono 40 zarzut\u00f3w.Na \u0142awie oskar\u017conych\u00a0w S\u0105dzie Rejonowym w Wejherowie opr\u00f3cz Krystiana W. usiad\u0142o tak\u017ce czterech innych m\u0119\u017cczyzn -\u00a0Marcin T., oskar\u017cony o pi\u0119\u0107\u00a0przest\u0119pstw przeciwko wolno\u015bci seksualnej,\u00a0Jakub K. oskar\u017cony o kilkukrotne obcowanie p\u0142ciowe z osob\u0105, kt\u00f3ra nie uko\u0144czy\u0142a 15 roku \u017cycia,\u00a0Sebastian \u017b., kt\u00f3ry zosta\u0142 oskar\u017cony o utrudnianie \u015bledztwa w sprawie Krystiana W. oraz\u00a0Krzysztof L., kt\u00f3remu grozi wyrok za nak\u0142anianie pokrzywdzonej do sk\u0142adania fa\u0142szywych zezna\u0144 w toku post\u0119powania przeciwko \"Krystkowi\".Do akt sprawy dotar\u0142 portal onet.pl.\u00a0Wynika z nich, \u017ce \u015bledztwo w sprawie Krystiana W. rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 w 2015 roku, gdy\u00a014-letnia dziewczyna\u00a0rzuci\u0142a si\u0119 pod poci\u0105g po tym, jak wyzna\u0142a swojej kole\u017cance, \u017ce zosta\u0142a zgwa\u0142cona. W wyniku \u015bledztwa okaza\u0142o si\u0119, \u017ce \"Krystek\" wielokrotnie zaczepia\u0142 dziewczyny w wieku 12, 13 czy 14 lat. Z zezna\u0144 ofiar wynika, \u017ce niekt\u00f3re z nich Krystian W. gwa\u0142ci\u0142 wielokrotnie. \"Cz\u0119\u015b\u0107 z nich mia\u0142a mu w ten spos\u00f3b odda\u0107 wyimaginowany d\u0142ug - np. za podwiezienie, za zabranie na dyskotek\u0119 albo za do\u0142adowanie telefonu\" - pisze onet.pl. Krystian W. mia\u0142 dopuszcza\u0107 si\u0119 zarzucanych mu czyn\u00f3w w latach 2006-2015 na terenie Tr\u00f3jmiasta, Pucka, Wejherowa i W\u0142adys\u0142awowa. Oskar\u017cony nie przyznaje si\u0119 do winy.\u00a0", "translation_en": "Even before the trial began, the court decided that the case of Krystian W. would be secret, and therefore the representatives of the media could not enter the courtroom. Both Krystian W. and other defendants, defenders and the prosecutor refused to comment on the process begun. Krystian W., pseudonym \"Krystek\", is called in the media a \"teenager hunter\". The man was accused of committing numerous crimes against sexual freedom to the detriment of 33 victims. Most of the women victimized by \"Krystek\" are teenagers - five of them at the time of the crime were not over 15 years old, and 20 were under 18 years of age. Krystian W. placed 40 charges. On the bench of the accused in the District Court in Wejherowo, apart from Krystian W., there were also four other men - Marcin T., accused of five crimes against sexual freedom, Jakub K. accused of several sexual intercourse with a person who did not aged 15, Sebastian Z., who was accused of obstructing the investigation in the case of Krystian W. and Krzysztof L., who is threatened with a conviction for urging the victim to give false testimony in the course of the proceedings against \"Krystek.\" pl. They show that the investigation of Krystian W. began in 2015, when a 14-year-old girl threw herself under the train after telling her friend that she had been raped. As a result of the investigation, it turned out that \"Krystek\" repeatedly accosted girls aged 12, 13 or 14 years. From the testimonies of the victims it appears that some of them Krystian W. raped many times. \"Some of them were to give him in this way an imaginary debt - for example, for a ride, for taking to the disco or for recharging the phone\" - writes onet.pl. Krystian W. was allegedly involved in acts committed in the years 2006-2015 in the Tri-City, Puck, Wejherowo and Wladyslawowo. The accused does not plead guilty."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24390876,autokar-przewozacy-dzieci-zderzyl-sie-z-dwoma-samochodami-na.html", "date": "23/01/0201 01:00:00", "title": "Wypadek autokaru z dzie\u0107mi ko\u0142o Olsztyna. Zderzy\u0142 si\u0119 z dwoma samochodami. 3 osoby nie \u017cyj\u0105", "subtitle": "Wypadek na drodze krajowej 51 mi\u0119dzy Olsztynem a Dobrym Miastem. Autokar przewo\u017c\u0105cy dzieci zderzy\u0142 si\u0119 z 2 samochodami osobowymi. 3 osoby zgin\u0119\u0142y. Na miejscu trwa akcja ratunkowa s\u0142u\u017cb.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Droga krajowa 51 jest ca\u0142kowicie zablokowana.\n</p>\n", "text": "Do zderzenia dosz\u0142o na DK 51 w miejscowo\u015bci\u00a0Kabikiejmy dosz\u0142o przed godzin\u0105 13.W wypadku bra\u0142y udzia\u0142 dwa samochody osobowe i autokar przewo\u017c\u0105cy 32 dzieci wraz z czterema opiekunami i kierowc\u0105. Na miejscu s\u0105 4 zespo\u0142y ratownicze. Dzieci podr\u00f3\u017cuj\u0105ce autokarem nie maj\u0105 ci\u0119\u017ckich obra\u017ce\u0144.\u00a0Wraca\u0142y autokarem z wyjazdu na basen podczas zimowych kolonii.-\u00a0Dziesi\u0119cioro\u00a0dzieci zostanie przewiezionych do szpitala, s\u0105 przytomne. 3 osoby to ofiary \u015bmiertelne. To dwaj kierowcy\u00a0w wieku oko\u0142o 60-lat i\u00a0pasa\u017cer jednego z samochod\u00f3w w wieku 30 lat - m\u00f3wi S\u0142awomir Filipowicz z olszty\u0144skiej stra\u017cy po\u017carnej w rozmowie z TVP Info.Droga krajowa 51 jest ca\u0142kowicie zablokowana.", "translation_en": "The collision took place at DK 51 in the town of Kabikiejmy occurred before 1 pm. In the case two cars and a coach carrying 32 children took part together with four guardians and a driver. There are 4 rescue teams on site. Children traveling by coach do not have serious injuries. They were returning by coach from the swimming pool during the winter camps. - Ten children will be transported to the hospital, they are conscious. 3 people are fatalities. These are two drivers aged around 60 and a passenger of one of the cars at the age of 30 - says S\u0142awomir Filipowicz from the Olsztyn fire station in an interview with TVP Info. National road 51 is completely blocked."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24390592,kontrola-nik-na-plazy-w-darlowku-wykazala-nieprawidlowosci.html", "date": "23/01/0201 01:03:00", "title": "Na pla\u017cy w Dar\u0142\u00f3wku latem zgin\u0119\u0142a tr\u00f3jka rodze\u0144stwa. Teraz kontrola NIK wykaza\u0142a nieprawid\u0142owo\u015bci", "subtitle": "Kontrolerzy NIK og\u0142osili wyniki kontroli pla\u017c w Dar\u0142\u00f3wku, gdzie w ostatnie wakacje uton\u0119\u0142o troje dzieci. Inspektorzy stwierdzili liczne nieprawid\u0142owo\u015bci.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n W dniu tragedii wy\u0142owiono najstarszego ch\u0142opca, kt\u00f3ry mimo szybkiej reanimacji zmar\u0142. W nast\u0119pnych dniach ratownicy znale\u017ali w wodzie cia\u0142a pozosta\u0142ych dzieci.\n</p>\n", "text": "Organizacja k\u0105pielisk na terenie Gminy Miasta Dar\u0142owo \"nie zapewnia\u0142a jednolitego poziomu bezpiecze\u0144stwa\" na obszarze obj\u0119tym nadzorem ratownik\u00f3w, za\u015b \" spos\u00f3b oznakowania obszaru obj\u0119tego zakazem k\u0105pieli m\u00f3g\u0142 przyczyni\u0107 si\u0119 do dezorientacji os\u00f3b korzystaj\u0105cych z pla\u017cy\" - czytamy w komunikacie NIK.Zdaniem kontroler\u00f3w, w b\u0142\u0105d mog\u0142o wprowadza\u0107 ustawienie tablicy z napisem \"zakaz k\u0105pieli\", kt\u00f3ry w spos\u00f3b jednoznaczny nie wskazywa\u0142 granic obszaru obj\u0119tego zakazem - zdaniem inspektor\u00f3w powinien on by\u0107 ustawiony jak najbli\u017cej tego miejsca.Podobnie w przypadku tablicy, kt\u00f3ra sta\u0142a przy wej\u015bciu \"Dar\u0142\u00f3wko Zachodnie\" od strony falochronu. Informowa\u0142a ona o liczbie utoni\u0119\u0107, a tak\u017ce podawa\u0142a, \u017ce miejsce to jest \"czarnym punktem wodnym\". W opinii kontroler\u00f3w powinna ona by\u0107 umiejscowiona na \u015brodku strefy, kt\u00f3ra by\u0142a obj\u0119ta zakazem.Inspektorzy NIK ustalili te\u017c, \u017ce obszar nadzorowa\u0142a prawid\u0142owa liczba ratownik\u00f3w, kt\u00f3rzy nie byli jednak w pe\u0142ni wyposa\u017ceni w potrzebny sprz\u0119t ratowniczy. Brakowa\u0142o m.in. rzutek i k\u00f3\u0142 ratunkowych, zestaw\u00f3w do nurkowania, lin asekuracyjnych, a tak\u017ce kilku \u0142odzi.Jednocze\u015bnie kontrolerzy dopatrzyli si\u0119 te\u017c nieprawid\u0142owo\u015bci ze strony pla\u017cowicz\u00f3w, kt\u00f3rzy mimo zakazu k\u0105pieli wchodzili do wody, a tak\u017ce przebywali na falochronach.Kontrol\u0105 obj\u0119to tak\u017ce k\u0105pieliska w Sopocie, gdzie z kolei stwierdzono \"drobne uchybienia\", kt\u00f3re z kolei nie wp\u0142ywa\u0142y na bezpiecze\u0144stwo os\u00f3b korzystaj\u0105cych z pla\u017cy.Do tragedii w Dar\u0142\u00f3wku dosz\u0142o 14 sierpnia 2018 roku w pobli\u017cu falochronu. Zgin\u0119\u0142o wtedy troje rodze\u0144stwa z Sulmierzyc: 14-letni Kacper, 13-letnia Kamila i 11-letnia Zuzia. Dzieci wesz\u0142y do wody, gdy ich matka zajmowa\u0142a si\u0119 ich 2-letnim bratem.W dniu tragedii wy\u0142owiono najstarszego ch\u0142opca, kt\u00f3ry mimo szybkiej reanimacji zmar\u0142. W nast\u0119pnych dniach ratownicy znale\u017ali w wodzie cia\u0142a pozosta\u0142ych dzieci.", "translation_en": "The organization of bathing areas in the Dar\u0142owo Municipality \"did not ensure a uniform level of safety\" in the area covered by the rescuers' supervision, and \"the way of marking the area covered by the bathing ban could have contributed to the disorientation of people using the beach\", the NIK release reads. introduce the table setting with the inscription \"bathing prohibition\", which clearly did not indicate the boundaries of the area covered by the ban - according to inspectors, it should be placed as close as possible to this place. In the case of the plaque that stood at the Dar\u0142\u00f3wko West entrance from the breakwater. She informed about the number of drowning, and also reported that this place is a \"black water point\". In the opinion of the inspectors, it should be located in the middle of the zone, which was prohibited. NIK's consultants also found that the area supervised the correct number of rescuers who were not fully equipped with the necessary rescue equipment. There was, among others darts and lifebuoys, diving kits, lifeline ropes, and several boats. At the same time, the controllers also found irregularities on the part of sunbathers who, despite the ban on bathing, entered the water, and also spent time on the breakwaters. The control covered also bathing in Sopot, where In turn, \"slight deficiencies\" were found, which in turn did not affect the safety of people using the beach. The tragedy in Dar\u0142\u00f3wko occurred on August 14, 2018 near the breakwater. Three siblings from Sulmierzyce died then: 14-year-old Kacper, 13-year-old Kamila and 11-year-old Zuzia. The children entered the water when their mother dealt with their 2-year-old brother. On the day of the tragedy, the oldest boy was fished out, who died despite rapid resuscitation. In the following days the rescuers found other children's bodies in the water."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24390405,bartlomiej-misiewicz-przegral-proces-z-misila-chodzilo-o-wyciagi.html", "date": "23/01/0201 01:02:00", "title": "Bart\u0142omiej Misiewicz przegra\u0142 proces z Misi\u0142\u0105. Chodzi\u0142o o wyci\u0105gi z kart i s\u0142owa o \"p\u0142aceniu za narkotyki\"", "subtitle": "S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie oddali\u0142 pozew Bart\u0142omieja Misiewicza, kt\u00f3ry oskar\u017cy\u0142 by\u0142ego pos\u0142a Nowoczesnej Piotra Misi\u0142\u0119 o naruszenie d\u00f3br osobistych. Chodzi\u0142o o interpelacj\u0119 z\u0142o\u017con\u0105 przez Misi\u0142\u0119 do Ministerstwa Obrony Narodowej. \"B\u0119dzie apelacja, bo nie akceptuj\u0119 mowy nienawi\u015bci\" - zapowiada Misiewicz.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Bart\u0142omiej Misiewicz skomentowa\u0142 ju\u017c wyrok s\u0105du na Twitterze i zapowiedzia\u0142 apelacj\u0119. By\u0142y rzecznik MON argumentuje, \u017ce nie zgadza si\u0119 na mow\u0119 nienawi\u015bci\", a Misi\u0142o postawi\u0142 \"pytanie z tez\u0105\".\n</p>\n", "text": "Bart\u0142omiej Misiewicz pozwa\u0142 Piotra Misi\u0142\u0119 w 2018 roku. Chodzi\u0142o o interpelacj\u0119 z\u0142o\u017con\u0105 do Ministerstwa Obrony Narodowej, w kt\u00f3rej Misi\u0142o poprosi\u0142 o wykaz transakcji przeprowadzonych przez Misiewicza za pomoc\u0105 kart kredytowych. Jak uzasadnia\u0142, chcia\u0142 wiedzie\u0107, czy \"Misiewicz nie kupowa\u0142 narkotyk\u00f3w\" p\u0142ac\u0105c s\u0142u\u017cbow\u0105 kart\u0105 kredytow\u0105.\u00a0Misi\u0142o przyzna\u0142 p\u00f3\u017aniej, \u017ce swoj\u0105 wypowiedzi\u0105 nie chcia\u0142 sugerowa\u0107, \u017ce by\u0142y szef MON kupowa\u0142 narkotyki, ale brak transparentno\u015bci w wydatkowaniu pieni\u0119dzy kartami s\u0142u\u017cbowymi MON mo\u017ce rodzi\u0107 r\u00f3\u017cne przypuszczenia.Kr\u00f3tko po z\u0142o\u017ceniu przez Misi\u0142\u0119 interpelacji, Bart\u0142omiej Misiewicz zapowiedzia\u0142, \u017ce spotka si\u0119 z by\u0142ym wiceszefem Nowoczesnej w s\u0105dzie.\u00a0\"Jako szef gabinetu politycznego MON\u00a0nie posiada\u0142em s\u0142u\u017cbowej karty kredytowej i przez ca\u0142y okres nie wyda\u0142em ani 1 z\u0142 z funduszu reprezentacyjnego\" - podkre\u015bla\u0142 w\u00f3wczas by\u0142y rzecznik MON.We wtorek 22 stycznia S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie\u00a0oddali\u0142 pozew Bart\u0142omieja Misiewicza przeciwko Piotrowi Misile, uzasadniaj\u0105c, \u017ce nie mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 o naruszeniu d\u00f3br osobistych\u00a0by\u0142ego rzecznika MON. Jak czytamy w uzasadnieniu wyroku, zapytanie wys\u0142ane przez Misi\u0142\u0119 by\u0142o skierowane bezpo\u015brednio do Ministerstwa Obrony Narodowej i wynika\u0142o z \"braku transparentno\u015bci w odpowiedziach na wysy\u0142ane interpelacje i zapytania\".- czytamy w dalszej cz\u0119\u015bci uzasadnienia.Bart\u0142omiej Misiewicz skomentowa\u0142 ju\u017c wyrok s\u0105du na Twitterze i zapowiedzia\u0142 apelacj\u0119. By\u0142y rzecznik MON argumentuje, \u017ce nie zgadza si\u0119 na mow\u0119 nienawi\u015bci\", a Misi\u0142o postawi\u0142 \"pytanie z tez\u0105\".\u00a0\u00a0", "translation_en": "Bart\u0142omiej Misiewicz sued Piotr Misi\u0142a in 2018. It was about an appeal filed to the Ministry of National Defense, in which Misi\u0142o asked for a list of transactions carried out by Misiewicz using credit cards. As he justified, he wanted to know if \"Misiewicz did not buy drugs\" by paying a business credit card. Misi\u0142o later admitted that he did not want to suggest that the former head of the Ministry of Defense bought drugs, but the lack of transparency in spending money with the Ministry of Defense cards may give rise to different assumptions. Shortly after Misilia put in an interpellation, Bart\u0142omiej Misiewicz announced that he would meet the former deputy head of Nowoczesna in court. \"As the head of the political cabinet of the Ministry of National Defense, I did not have a business credit card and I did not spend 1 zlotys from the holding fund during the whole period\" - said the former spokesperson of the Ministry of National Defense. Tuesday, January 22, the District Court in Warsaw dismissed Bart\u0142omiej Misiewicz's lawsuit against Piotr Misile, stating that one can not speak about the violation of the personal goods of the former Defense Ministry spokesperson. As we read in the justification of the judgment, the inquiry sent by Misila was directed directly to the Ministry of National Defense and resulted from \"lack of transparency in the responses to queries and queries sent.\" - reads later on. Bart\u0142omiej Misiewicz has already commented on the court's verdict on Twitter and announced the appeal . A former spokesperson of the Ministry of National Defense argues that he does not agree to the speech of hatred, \"and Misi\u0142o put a\" question with the thesis \"."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389949,po-tragedii-w-gdansku-premier-spotka-sie-z-politykami-wszystkich.html", "date": "23/01/0201 01:05:00", "title": "Po tragedii w Gda\u0144sku: premier spotka si\u0119 z politykami wszystkich ugrupowa\u0144. Przedstawi propozycje", "subtitle": "Mateusz Morawiecki spotka si\u0119 z szefami klub\u00f3w parlamentarnych i k\u00f3\u0142 sejmowych, by przedstawi\u0107 im \"propozycje legislacyjne\".  Maj\u0105 one zapobiec podobnym tragediom, do jakiej dosz\u0142o w Gda\u0144sku.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Doda\u0142, \u017ce niekt\u00f3re propozycje s\u0105 ju\u017c praktycznie gotowe i \"maj\u0105 ju\u017c form\u0119 zapis\u00f3w ustawowych\".\n</p>\n", "text": "Spotkanie Mateusza Morawieckiego z przedstawicielami wszystkich ugrupowa\u0144 parlamentarnych odb\u0119dzie si\u0119 w pi\u0105tek o godzinie 15:30. Jak poinformowa\u0142 szef KPRM Micha\u0142 Dworczyk, premier przedstawi politykom gotowe propozycje.- powiedzia\u0142 szef KPRM.Dworczyk doda\u0142, \u017ce w Ministerstwie Zdrowia i Ministerstwie Sprawiedliwo\u015bci zosta\u0142y wypracowane ju\u017c pewne propozycje legislacyjne. Micha\u0142 Dworczyk wyja\u015bni\u0142, \u017ce premier, zanim propozycjom zostanie nadany oficjalny bieg, chcia\u0142by porozmawia\u0107 z szefami klub\u00f3w parlamentarnych i k\u00f3\u0142 sejmowych, bo jego zdaniem zmiany \"powinny zachodzi\u0107 w sytuacji pe\u0142nego konsensusu politycznego\".- t\u0142umaczy\u0142 podczas konferencji w Sejmie Micha\u0142 Dworczyk.Doda\u0142, \u017ce niekt\u00f3re propozycje s\u0105 ju\u017c praktycznie gotowe i \"maj\u0105 ju\u017c form\u0119 zapis\u00f3w ustawowych\".", "translation_en": "The meeting of Mateusz Morawiecki with representatives of all parliamentary groups will take place on Friday at 15:30. According to the head of the Chancellery of Prime Minister Micha\u0142 Dworczyk, the Prime Minister will present to the politicians ready proposals.- said the head of the Chancellery of the Prime Minister. Dvorczyk added that some legislative proposals had already been developed at the Ministry of Health and the Ministry of Justice. Micha\u0142 Dworczyk explained that the prime minister would like to talk to the heads of parliamentary clubs and Sejm circles because before the proposals, because in his opinion the changes \"should take place in a situation of full political consensus\" - explained Micha\u0142 Dworczyk during the conference in Sejm. some of the proposals are already practically ready and \"they already have the form of statutory provisions\"."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389685,dgp-hanna-gronkiewicz-waltz-zostala-objeta-ochrona-policji.html", "date": "23/01/0201 01:03:00", "title": "\"DGP\": Hanna Gronkiewicz-Waltz zosta\u0142a obj\u0119ta ochron\u0105 policji", "subtitle": "\"Dziennik Gazeta Prawna\" informuje, \u017ce Hanna Gronkiewicz-Waltz otrzyma\u0142a ochron\u0119 policyjn\u0105 po tym, jak na jej dy\u017curze na Uniwersytecie Warszawskim pojawi\u0142 si\u0119 agresywny m\u0119\u017cczyzna.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n By\u0142a prezydent Warszawy nie jest jedynym samorz\u0105dowcem, kt\u00f3ry obawia si\u0119 o swoje bezpiecze\u0144stwo. Ochron\u0119 policji otrzyma\u0142 ju\u017c prezydent Olsztyna Piotr Grzymowicz wobec kt\u00f3rego stosowano gro\u017aby w internecie.\u00a0W ubieg\u0142ym tygodniu policjanci z wydzia\u0142u do walki z cyberprzest\u0119pczo\u015bci\u0105 zatrzymali m\u0119\u017cczyzn\u0119, kt\u00f3ry w internetowych wpisach chwali\u0142 cz\u0142owieka, kt\u00f3ry zabi\u0142\n <a class=\"external_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=pawe%B3+adamowicz\">\n  Paw\u0142a Adamowicza\n </a>\n i pisa\u0142, \u017ce \"nast\u0119pny b\u0119dzie Grzymowicz\". Podobne gro\u017aby stosowano wobec Wadima\u00a0Tyszkiewicza, prezydenta Nowej Soli, kt\u00f3ry w\n <a class=\"art_link\" href=\"http://www.tokfm.pl/Tokfm/7,130517,24386274,po-smierci-pawla-zaczalem-ogladac-sie-za-siebie-wadim-tyszkiewicz.html\" rel=\"nofollow\">\n  rozmowie z radio TOK FM\n </a>\n zaznaczy\u0142, \u017ce po \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska \"zacz\u0105\u0142 ogl\u0105da\u0107 si\u0119 za siebie\".\n</p>\n", "text": "O tym, \u017ce Hanna Gronkiewicz-Waltz sama prosi\u0142a o ochron\u0119 w pi\u015bmie do szefa\u00a0MSWiA Joachima Brudzi\u0144skiego, poinformowa\u0142 \"Dziennik Gazeta Prawna\". Portal podaje, \u017ce Ministerstwo Spraw Wewn\u0119trznych i Administracji nie potwierdzi\u0142o oficjalnie, czy i w jakim zakresie ustanowiona zosta\u0142a ochrona policyjna dla Hanny Gronkiewicz-Waltz.Z nieoficjalnych ustale\u0144 \"Dziennika Gazety Prawnej\" wynika, \u017ce Hanna Gronkiewicz-Waltz poprosi\u0142a o ochron\u0119 wpo incydencie na Uniwersytecie Warszawskim, kt\u00f3ry mia\u0142 miejsce 14 stycznia, a wi\u0119c w dniu \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza. By\u0142a prezydent Warszawy przebywa\u0142a w pokoju nauczycielskim, gdy na jej dy\u017curze pojawi\u0142 si\u0119 agresywny m\u0119\u017cczyzna. Niezb\u0119dna by\u0142a interwencja policji. Mia\u0142 to by\u0107 kolejny raz,\u00a0 gdy wspomniany m\u0119\u017cczyzna zjawia\u0142 si\u0119 na dy\u017curze Hanny Gronkiewicz-Waltz.By\u0142a prezydent Warszawy nie jest jedynym samorz\u0105dowcem, kt\u00f3ry obawia si\u0119 o swoje bezpiecze\u0144stwo. Ochron\u0119 policji otrzyma\u0142 ju\u017c prezydent Olsztyna Piotr Grzymowicz wobec kt\u00f3rego stosowano gro\u017aby w internecie.\u00a0W ubieg\u0142ym tygodniu policjanci z wydzia\u0142u do walki z cyberprzest\u0119pczo\u015bci\u0105 zatrzymali m\u0119\u017cczyzn\u0119, kt\u00f3ry w internetowych wpisach chwali\u0142 cz\u0142owieka, kt\u00f3ry zabi\u0142 Paw\u0142a Adamowicza i pisa\u0142, \u017ce \"nast\u0119pny b\u0119dzie Grzymowicz\". Podobne gro\u017aby stosowano wobec Wadima\u00a0Tyszkiewicza, prezydenta Nowej Soli, kt\u00f3ry w\u00a0rozmowie z radio TOK FM zaznaczy\u0142, \u017ce po \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska \"zacz\u0105\u0142 ogl\u0105da\u0107 si\u0119 za siebie\". ", "translation_en": "The fact that Hanna Gronkiewicz-Waltz herself asked for protection in a letter to the head of the Ministry of Interior and Administration, Joachim Brudzi\u0144ski, informed \"Dziennik Gazeta Prawna\". The portal says that the Ministry of the Interior and Administration did not officially confirm whether and to what extent police protection for Hanna Gronkiewicz-Waltz was established. Unofficial findings of \"Dziennik Gazeta Prawna\" indicate that Hanna Gronkiewicz-Waltz asked for protection at the University of Warsaw which took place on January 14, the day of the death of Gda\u0144sk president Pawe\u0142 Adamowicz. The former president of Warsaw was in the teachers' room when an aggressive man appeared on her duty. Police intervention was necessary. It was supposed to be another time when the man appeared on duty at Hanna Gronkiewicz-Waltz. The president of Warsaw was not the only local government official who fears for his safety. Olsztyn's President Piotr Grzymowicz has already received police protection against threats on the Internet. Last week, police officers from the department to fight cybercrime detained a man who in online entries praised the man who killed Pawe\u0142 Adamowicz and wrote that \"next will be Grzymowicz.\" Similar threats were applied to Wadim Tyszkiewicz, the president of Nowa S\u00f3l, who in an interview with radio TOK FM pointed out that after the death of the president of Gda\u0144sk, he \"began to look back\"."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24389791,stanislaw-janecki-o-zbiorce-do-ostatniej-puszki-adamowicza.html", "date": "23/01/0201 01:02:00", "title": "Stanis\u0142aw Janecki o zbi\u00f3rce do ostatniej puszki Adamowicza: W trumnie jest ju\u017c 11 mln z\u0142", "subtitle": "Publicysta tygodnika \"Sieci\" i portalu wPolityce.pl i pracownik TVP Stanis\u0142aw Janecki skomentowa\u0142 zbi\u00f3rk\u0119 pieni\u0119dzy do ostatniej puszki Paw\u0142a Adamowicza s\u0142owami: \"W trumnie jest ju\u017c 11 mln z\u0142\". Jego wpis wywo\u0142a\u0142 lawin\u0119 krytyki.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Stanis\u0142aw Janecki jest jednym z prowadz\u0105cych program \"W tyle wizji\" w\n <a class=\"external_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=TVP\">\n  TVP\n </a>\n Info. publikuje tak\u017ce w tygodniku \"Sieci\" i portalu wPolityce.pl. W przesz\u0142o\u015bci by\u0142 redaktorem naczelnym tygodnika \"Wprost\".\n</p>\n", "text": "Mieszkanka Gda\u0144ska Patrycja Krzymi\u0144ska po \u015bmierci Paw\u0142a Adamowicza zapocz\u0105tkowa\u0142a akcj\u0119 \"Zape\u0142nijmy ostatni\u0105 puszk\u0119 Pana Prezydenta dla WO\u015aP\". Jako cel zbi\u00f3rki wyznaczy\u0142a 1 tys. z\u0142. Kwota ros\u0142a z dnia na dzie\u0144, ostatecznie wynios\u0142a prawie 16 mln z\u0142 - dok\u0142adnie 15 990 711 z\u0142. \u0141\u0105cznie akcj\u0119 wspar\u0142o 250 tys. os\u00f3b. Pieni\u0105dze trafi\u0105 m.in. do gda\u0144skiego szpitala \u015bw. Wojciecha.W pewnym momencie we wtorek w godzinach wieczornych kwota zbi\u00f3rki przekroczy\u0142a 10 mln z\u0142. Wtedy do akcji wkroczy\u0142 Stanis\u0142aw Janecki.\"W trumnie ju\u017c 11 mln, a teraz kurs na europarlament. \u017ba\u0142oba w rozkwicie\" - brzmi wpis publicysty.Pod postem pojawi\u0142o si\u0119 wiele negatywnych komentarzy. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 komentuj\u0105cych uzna\u0142a to za \"przekroczenie wszelkich granic\". Przypominali, \u017ce zebrane pieni\u0105dze zostan\u0105 wydane na sprz\u0119t ratuj\u0105cy \u017cycie dzieciom.W\u015br\u00f3d komentuj\u0105cych znalaz\u0142 si\u0119 jezuita Grzegorz Kramer, kt\u00f3ry napisa\u0142, \u017ce sam jest jedn\u0105 z os\u00f3b, kt\u00f3re wspar\u0142y zbi\u00f3rk\u0119.- zaapelowa\u0142 duchowny.\"Obrzydliwe\" - napisa\u0142 z kolei Micha\u0142 Szczerba z PO.Autor wpisu nie przej\u0105\u0142 si\u0119 zbytnio krytyk\u0105. \"Wystarczy\u0142o troch\u0119 podpu\u015bci\u0107 depozytariuszy mowy mi\u0142o\u015bci i posz\u0142o takie szambo, \u017ce kanalizacja nie odbiera. Taka to mowa mi\u0142o\u015bci\" - napisa\u0142 w kolejnym wpisie.Stanis\u0142aw Janecki jest jednym z prowadz\u0105cych program \"W tyle wizji\" w TVP Info. publikuje tak\u017ce w tygodniku \"Sieci\" i portalu wPolityce.pl. W przesz\u0142o\u015bci by\u0142 redaktorem naczelnym tygodnika \"Wprost\".", "translation_en": "An inhabitant of Gda\u0144sk, Patrycja Krzymi\u0144ska, after the death of Pawe\u0142 Adamowicz, initiated the campaign \"Let's fill the last can of Mr. President for the Great Orchestra of Christmas Charity\". As a collection goal, it designated 1 thousand. z\u0142. The amount grew from day to day, eventually it amounted to almost PLN 16 million - exactly PLN 15 990 711. In total, the campaign was supported by 250,000 people. Money will go, among others to the Gdansk hospital of St. Wojciech. At some point on Tuesday in the evening the collection amount exceeded PLN 10 million. At that time Stanis\u0142aw Janecki came in. \"In the coffin, 11 million, and now the course for the European Parliament.\" Mourning in full bloom \"- the journalist's entry sounds. Many negative comments appeared in the post. Most commenters saw this as \"crossing all borders.\" They reminded that the collected money will be spent on life-saving equipment for children. Jesuit Grzegorz Kramer, who wrote that he is one of the people who supported the collection, commented on the comments. \"The priest said:\" Disgusting \"- wrote Micha\u0142 Szczerba from PO The author of the entry did not take too much criticism. \"It was enough to let the depositors of the speech of love take a little and the cesspool did not take away, this is the speech of love\" - \u200b\u200bhe wrote in the next post.Stanis\u0142aw Janecki is one of the leading \"In the vision\" program on TVP Info. also publishes in the weekly \"Sieci\" and the portal wPolityce.pl. In the past he was the editor-in-chief of the weekly Wprost."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389603,aleksandra-dulkiewicz-do-startu-w-wyborach-na-prezydenta-gdanska.html", "date": "23/01/0201 01:02:00", "title": "Aleksandra Dulkiewicz: do startu w wyborach na prezydenta Gda\u0144ska namawiali mnie Tusk i Schetyna", "subtitle": "Aleksandra Dulkiewicz b\u0119dzie kandydowa\u0107 w wyborach na prezydenta Gda\u0144ska. W \"Rozmowie Piaseckiego\" m\u00f3wi\u0142a o trudno\u015bciach w podj\u0119ciu tej decyzji, o rozmowie z politykami PO oraz o pogrzebie Paw\u0142a Adamowicza.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n \u2013\u00a0My\u015bl\u0119, \u017ce\u00a0to\u00a0jak prezydent\n <a class=\"art_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=pawe%B3+adamowicz\" rel=\"dofollow\">\n  Pawe\u0142 Adamowicz\n </a>\n i\u00a0miasto Gda\u0144sk zostali pom\u00f3wieni przez lider\u00f3w dzi\u015b rz\u0105dz\u0105cych, wszyscy wiemy \u2013\u00a0powiedzia\u0142a Dulkiewicz. Zaznaczy\u0142a jednocze\u015bnie, \u017ce wierzy w to, \u017ce po tragicznej \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska zachowanie polityk\u00f3w mo\u017ce si\u0119 zmieni\u0107. \u2013 Jest mi przykro, \u017ce\u00a0do\u00a0tego si\u0119 sprowadza rozmowa, kto gdzie siedzia\u0142 na\u00a0pogrzebie. Zostawmy ju\u017c to\u00a0\u2013 powiedzia\u0142a zast\u0119pczyni Paw\u0142a Adamowicza.\n</p>\n", "text": "Aleksandra Dulkiewicz by\u0142a go\u015bciem programu \"Rozmowa Piaseckiego\". Podczas rozmowy z dziennikarzem TVN24 przyzna\u0142a, \u017ce waha\u0142a si\u0119 nad decyzj\u0105, czy powinna kandydowa\u0107 na prezydenta Gda\u0144ska.Zast\u0119pczyni prezydenta Gda\u0144ska powiedzia\u0142a, \u017ce istotne dla jej ostatecznej decyzji by\u0142y m.in. rozmowy z jej w\u0142asn\u0105 rodzin\u0105, jak i z rodzin\u0105 tragicznie zmar\u0142ego Paw\u0142a Adamowicza. O tym, \u017ce zdecydowa\u0142a si\u0119 na kandydowanie na urz\u0105d prezydenta Gda\u0144ska Aleksandra Dulkiewicz poinformowa\u0142a m.in. na Facebooku.- czytamy we wpisie zast\u0119pczyni Paw\u0142a Adamowicza.W rozmowie z Konradem Piaseckim Aleksandra Dulkiewicz przyzna\u0142a, \u017ce\u00a0do startu na urz\u0105d prezydenta Gda\u0144ska namawia\u0142 j\u0105 m.in.\u00a0przewodnicz\u0105cy Rady Europejskiej Donald Tusk. Powiedzia\u0142a tak\u017ce, \u017ce o kandydowaniu na to stanowisko rozmawia\u0142a z\u00a0szefem PO Grzegorzem Schetyn\u0105, kt\u00f3ry r\u00f3wnie\u017c namawia\u0142 j\u0105 do podj\u0119cia pr\u00f3by obj\u0119cia urz\u0119du po Pawle Adamowiczu.\u00a0Zapytana o to, czy nie ma \u017calu o to, \u017ce w wyborach samorz\u0105dowych 2018 Platforma Obywatelska nie popar\u0142a kandydatury Paw\u0142a Adamowicza, Dulkiewicz odpowiedzia\u0142a, \u017ce rzadko miewa o cokolwiek \u017cal.\u00a0- Jak co\u015b si\u0119 wydarzy\u0142o, to ju\u017c si\u0119 wydarzy\u0142o. Trzeba my\u015ble\u0107 o konsekwencjach - powiedzia\u0142a zast\u0119pczyni prezydenta Gda\u0144ska.Podczas wywiadu z Aleksandr\u0105 Dulkiewicz Konrad Piasecki zapyta\u0142 j\u0105 o to, dlaczego na pogrzebie Paw\u0142a Adamowicza\u00a0prezydent Andrzej Duda oraz premier Mateusz Morawiecki zostali usadzeni dopiero w pi\u0105tym rz\u0119dzie. Zast\u0119pczyni tragicznie zmar\u0142ego prezydenta Gda\u0144ska powiedzia\u0142a, \u017ce taka by\u0142a decyzja rodziny Paw\u0142a Adamowicza.\u00a0\u2013\u00a0My\u015bl\u0119, \u017ce\u00a0to\u00a0jak prezydent Pawe\u0142 Adamowicz i\u00a0miasto Gda\u0144sk zostali pom\u00f3wieni przez lider\u00f3w dzi\u015b rz\u0105dz\u0105cych, wszyscy wiemy \u2013\u00a0powiedzia\u0142a Dulkiewicz. Zaznaczy\u0142a jednocze\u015bnie, \u017ce wierzy w to, \u017ce po tragicznej \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska zachowanie polityk\u00f3w mo\u017ce si\u0119 zmieni\u0107. \u2013 Jest mi przykro, \u017ce\u00a0do\u00a0tego si\u0119 sprowadza rozmowa, kto gdzie siedzia\u0142 na\u00a0pogrzebie. Zostawmy ju\u017c to\u00a0\u2013 powiedzia\u0142a zast\u0119pczyni Paw\u0142a Adamowicza.\u00a0", "translation_en": "Aleksandra Dulkiewicz was a guest of the \"Piasecki's conversation\" program. During a conversation with a journalist, TVN24 admitted that she was hesitant about the decision whether she should run for the presidency of Gda\u0144sk. The deputy mayor of Gda\u0144sk said that what was important for her final decision was, among others, talks with her own family, as well as with the family of the tragically deceased Pawe\u0142 Adamowicz. The fact that she decided to run for the office of President of Gda\u0144sk Alexander Dulkiewicz informed, among others on Facebook. - we read in the entry of Deputy Pawe\u0142 Adamowicz. In conversation with Konrad Piasecki, Aleksandra Dulkiewicz admitted that he was urged to take part in the presidency of the President of Gda\u0144sk, among others President of the European Council, Donald Tusk. She also said that she was talking about the candidacy for this position with the head of the PO, Grzegorz Schetyna, who also urged her to try to take office after Pawel Adamowicz. Asked whether there is no regret about the fact that in the 2018 municipal elections the Civic Platform did not support the candidacy of Pawe\u0142 Adamowicz, Dulkiewicz replied that he rarely regrets anything. - When something happened, it has already happened. You have to think about the consequences - said the deputy of the president of Gda\u0144sk. During the interview with Aleksander Dulkiewicz, Konrad Piasecki asked her why, at the funeral of Pawe\u0142 Adamowicz, President Andrzej Duda and Prime Minister Mateusz Morawiecki were seated only in the fifth row. The deputy of the tragically deceased president of Gda\u0144sk said that this was the decision of Pawe\u0142 Adamowicz's family. - I think it's like President Pawe\u0142 Adamowicz and the city of Gda\u0144sk have been slandered by the leaders of the ruling party today, we all know - said Dulkiewicz. At the same time, she stressed that she believes that after the tragic death of the president of Gda\u0144sk, the behavior of politicians may change. - I am sorry that this is where the conversation comes from, who was sitting at the funeral. Let's leave it now - said Deputy Pawe\u0142 Adamowicz."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24387309,prestizowa-porazka-pis-opozycja-dalej-porzadzi-w-zwiazku-wojewodztw.html", "date": "23/01/0201 01:02:00", "title": "Presti\u017cowa pora\u017cka PiS. Opozycja dalej porz\u0105dzi w Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw RP", "subtitle": "Presti\u017cowa pora\u017cka PiS podczas wyboru prezesa Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw RP. Partii rz\u0105dz\u0105cej zale\u017ca\u0142o na wygranej - rozmawiano o tym na Nowogrodzkiej. Ostatecznie przewa\u017cy\u0142 g\u0142os jednego cz\u0142owieka. PiS przegra\u0142o, bo wcze\u015bniej na Podlasiu pok\u0142\u00f3cili si\u0119 lokalni baronowie partii. - To troch\u0119 jak efekt motyla - m\u00f3wi ten, kt\u00f3rego g\u0142os przewa\u017cy\u0142.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Olgierd Geblewicz, prezes ZW i marsza\u0142ek woj. zachodniopomorskiego: - Zwi\u0105zek Wojew\u00f3dztw RP to organizacja dobrowolna, ale od samego pocz\u0105tku dzia\u0142aj\u0105 w niej\u00a0 wszystkie regiony. Ide\u0105 jest to, aby broni\u0107 wojew\u00f3dztw przed rz\u0105dem. Dotychczas nie by\u0142o problem\u00f3w z krytyk\u0105 wobec kolejnych ekip rz\u0105dz\u0105cych, tak\u017ce PO-PSL. Gdy uznawali\u015bmy, \u017ce interes region\u00f3w jest naruszany, np. przy delegowaniu zada\u0144, ale bez zapewniania pieni\u0119dzy, potrafili\u015bmy wypracowa\u0107 wsp\u00f3lne stanowisko i spiera\u0107 si\u0119 z rz\u0105dem.\n</p>\n", "text": "Wybory w Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw RP, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 10 stycznia, by\u0142y dla Prawa i Sprawiedliwo\u015bci istotne.Tu\u017c przed zjazdem samorz\u0105dowc\u00f3w do prezesa PiS Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego i premiera Mateusza Morawieckiego na Nowogrodzk\u0105 przyjecha\u0142 marsza\u0142ek Dolnego \u015al\u0105ska Cezary Przybylski (Bezpartyjni Samorz\u0105dowcy). BS s\u0105 z PiS w koalicji na Dolnym \u015al\u0105sku. O czym rozmawiali? Jak zdradzi\u0142 sam Przybylski, w\u015br\u00f3d temat\u00f3w by\u0142 te\u017c w\u0142a\u015bnie zjazd wyborczy Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw RP.Dlaczego PiS-owi tak zale\u017ca\u0142o na przej\u0119ciu kontroli nad Zwi\u0105zkiem? Olgierd Geblewicz (marsza\u0142ek woj. zachodniopomorskiego), kt\u00f3ry wygra\u0142 wybory na prezesa ZW, ocenia, \u017ce PiS chcia\u0142o odbi\u0107 ZW z dw\u00f3ch powod\u00f3w.- Zapewne chodzi\u0142o o pokazanie, \u017ce PiS wygra\u0142o te wybory samorz\u0105dowe. Nie mog\u0119 te\u017c wykluczy\u0107, \u017ce woleliby osob\u0119, kt\u00f3ra by nie protestowa\u0142a, gdy wojew\u00f3dztwom b\u0119d\u0105 odbierane kolejne kompetencje. St\u0105d by\u0142a pe\u0142na mobilizacja obu stron - m\u00f3wi Geblewicz.Remis po raz pierwszyNa plenarnym zgromadzeniu Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw RP wybierano nowy zarz\u0105d. Frekwencja by\u0142a 100-procentowa: 64 osoby. Ka\u017cdy pojedynczy g\u0142os si\u0119 liczy\u0142, bo w wojew\u00f3dztwach PiS i Koalicja Obywatelska podzieli\u0142y si\u0119 w\u0142adz\u0105 p\u00f3\u0142 na p\u00f3\u0142. W o\u015bmiu regionach w\u0142adz\u0119 ma Koalicja Obywatelska, a w kolejnych o\u015bmiu - Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 (w koalicjach lub samodzielnie). Delegaci na zjazd Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw to: marsza\u0142ek, przewodnicz\u0105cy sejmiku i dwie osoby wskazane przez sejmik.Na pierwszy rzut oka w g\u0142osowaniu - przy pe\u0142nej frekwencji - powinien by\u0107 remis: 32 do 32. O fotel prezesa ubiegali si\u0119 Olgierd Geblewicz (kandydat KO, dotychczasowy prezes ZW) i W\u0142adys\u0142aw Ortyl (PiS). Ale sta\u0142o si\u0119 inaczej, bo w czasie g\u0142osowaniu wynik by\u0142 taki: 31 do 31, bo dwa g\u0142osy oddano niewa\u017cne.M\u00f3wi jeden z delegat\u00f3w: - Dwa g\u0142osy by\u0142y niewa\u017cne, bo po zgi\u0119ciu kartki tusz z pi\u00f3ra odbi\u0142 si\u0119 tak\u017ce przy innej kratce (a by\u0142y trzy: za, przeciw, wstrzymuj\u0119 si\u0119). Ale, co ciekawe, te dwa g\u0142osy mia\u0142y by\u0107 oddane na W\u0142adys\u0142awa Ortyla. To by\u0142, ale remis ze wskazaniem w\u0142a\u015bnie na kandydata PiS.- Przynajmniej jeden g\u0142os by\u0142 oddany na Ortyla, ale by\u0142y odbicia - m\u00f3wi inny nasz rozm\u00f3wca.G\u0142osowanie razy dwaPo remisie g\u0142osowanie powt\u00f3rzono. Spierano si\u0119, czy delegaci maj\u0105 g\u0142osowa\u0107 za kotar\u0105 - tak, aby nie mo\u017cna by\u0142o si\u0119 chwali\u0107, na kogo si\u0119 g\u0142osuje. - Wida\u0107 by\u0142o, \u017ce PiS chcia\u0142o kogo\u015b przeci\u0105gn\u0105\u0107 na swoj\u0105 stron\u0119 - m\u00f3wi jeden z uczestnik\u00f3w.W drugim podej\u015bciu by\u0142o ju\u017c 33 do 31 dla Geblewicza.W\u0142adys\u0142aw Ortyl, marsza\u0142ek Podkarpacia, kt\u00f3ry chcia\u0142 zosta\u0107 prezesem ZW m\u00f3wi dla Gazeta.pl: - Zwi\u0105zek Wojew\u00f3dztw RP to istotna instytucja, bo posiada reprezentant\u00f3w w komisji wsp\u00f3lnej rz\u0105du i samorz\u0105du. Wypowiada si\u0119 te\u017c w wielu sprawach dot. samorz\u0105du. Z merytorycznego punktu widzenia to wa\u017cne cia\u0142o. Politycznie zreszt\u0105 te\u017c.Ortyl w zarz\u0105dzie si\u0119 potem znalaz\u0142, ale jako cz\u0142onek zarz\u0105du, a nie prezes. Jak do tego dosz\u0142o, skoro KO i PO maj\u0105 po osiem wojew\u00f3dztw? Zdecydowa\u0142 g\u0142os przewodnicz\u0105cego sejmiku na Podlasiu - adwokata Karola Pileckiego.\"Troch\u0119 jak efekt motyla\"W tym sejmiku wi\u0119kszo\u015b\u0107 ma PiS, ale w zesz\u0142ym roku radni na przewodnicz\u0105cego sensacyjnie wybrali Pileckiego, a wi\u0119c polityka Koalicji Obywatelskiej. Sta\u0142o si\u0119 tak, bo w podlaskim PiS-ie zwalczaj\u0105 si\u0119 dwaj baronowie: Krzysztof Jurgiel i Jaros\u0142aw Zieli\u0144ski. A na domiar lokalni radni wzniecili bunt przeciwko przywo\u017ceniu im w teczce sk\u0142adu zarz\u0105du wojew\u00f3dztwa. - Wewn\u0119trzne niesnaski - opisuje jeden z lokalnych polityk\u00f3w PiS.22 listopada 2018 r. opozycji w podlaskim sejmiku uda\u0142o si\u0119 przekona\u0107 jednego PiS-owca do g\u0142osowania za Pielckim. - Ale inny radny PiS gra\u0142 na remis i te\u017c zag\u0142osowa\u0142 z nami, wi\u0119c Pilecki niespodziewanie wygra\u0142 - m\u00f3wi nam podlaski dzia\u0142acz PO. Opozycja w Bia\u0142ymstoku mia\u0142a z tego niez\u0142y ubaw.Karol Pilecki pozostaje szefem sejmiku Podlasia do dzi\u015b. I jako delegat z Podlasia pojecha\u0142 na zjazd Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw RP 10 stycznia. To w\u0142a\u015bnie jego g\u0142os sprawi\u0142, \u017ce Zwi\u0105zek Wojew\u00f3dztw na kolejne lata przej\u0105\u0142 Olgierd Geblewicz.- Gdybym zag\u0142osowa\u0142 na W\u0142adys\u0142awa Ortyla, to by\u0142by remis. To troch\u0119 jak efekt motyla. Nie zdajemy sobie sprawy, jakie skutki ma dane wydarzenie, bo to okazuje si\u0119 w przysz\u0142o\u015bci - m\u00f3wi nam Karol Pilecki, maj\u0105c na my\u015bli ferment w podlaskim PiS-ie z listopada, kt\u00f3rzy rzutowa\u0142 na wybory w ZW. \u017bartuje przy tym: - Zobaczymy, czy ten heroizm na posiedzeniu Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw nie doprowadzi do odwo\u0142ania mnie z funkcji przewodnicz\u0105cego sejmiku na Podlasiu.Czy przewodnicz\u0105cy b\u0119dzie odwo\u0142any?Z naszych rozm\u00f3w z innym politykiem z Podlasia, ale ju\u017c z PiS, wynika, \u017ce w klubie radnych b\u0119dzie analizowane to, co sta\u0142o si\u0119 na posiedzeniu wyborczym Zwi\u0105zku Wojew\u00f3dztw RP.Czy przewodnicz\u0105cy sejmiku Karol Pilecki b\u0119dzie odwo\u0142any i zast\u0105piony kim\u015b z klubu PiS? - Jak na razie z Pileckim dobrze si\u0119 wsp\u00f3\u0142pracuje, ale oczywi\u015bcie zawsze jest lepiej mie\u0107 swojego szefa sejmiku. Decyzji w sprawie jego odwo\u0142ania jeszcze nie ma - odpowiada nasz rozm\u00f3wca z PiS.Wojew\u00f3dztwa patrz\u0105 na r\u0119ce rz\u0105dowiZwi\u0105zek Wojew\u00f3dztw to nie jest instytucja bez znaczenia. Przede wszystkim patrzy na r\u0119ce rz\u0105dowi, by w\u0142adza centralna nie zamachiwa\u0142a si\u0119 na samorz\u0105dy. A takie sytuacje si\u0119 zdarzaj\u0105: cho\u0107by pozbawianie marsza\u0142k\u00f3w wojew\u00f3dztw wp\u0142ywu na oddzia\u0142y Narodowego Funduszu Ochrony \u015arodowiska i Gospodarki Wodnej.Olgierd Geblewicz, prezes ZW i marsza\u0142ek woj. zachodniopomorskiego: - Zwi\u0105zek Wojew\u00f3dztw RP to organizacja dobrowolna, ale od samego pocz\u0105tku dzia\u0142aj\u0105 w niej\u00a0 wszystkie regiony. Ide\u0105 jest to, aby broni\u0107 wojew\u00f3dztw przed rz\u0105dem. Dotychczas nie by\u0142o problem\u00f3w z krytyk\u0105 wobec kolejnych ekip rz\u0105dz\u0105cych, tak\u017ce PO-PSL. Gdy uznawali\u015bmy, \u017ce interes region\u00f3w jest naruszany, np. przy delegowaniu zada\u0144, ale bez zapewniania pieni\u0119dzy, potrafili\u015bmy wypracowa\u0107 wsp\u00f3lne stanowisko i spiera\u0107 si\u0119 z rz\u0105dem.", "translation_en": null}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389676,elzbieta-kruk-o-materialach-tvp-po-smierci-pawla-adamowicza.html", "date": "23/01/0201 01:00:00", "title": "El\u017cbieta Kruk o materia\u0142ach TVP po \u015bmierci Paw\u0142a Adamowicza: Zachowa\u0142a si\u0119 jak nale\u017cy", "subtitle": "Pewnie jakie\u015b uwagi zawsze mo\u017cna mie\u0107, ale ja my\u015bl\u0119, \u017ce si\u0119 zachowa\u0142a jak nale\u017cy. W przeciwie\u0144stwie do wielu, wcale nie b\u0119d\u0119 tak bardzo krytykowa\u0142a tych s\u0142awetnych 'Wiadomo\u015bci\". Uwa\u017cam, \u017ce hejt w ostatnich dniach poszed\u0142 g\u0142\u00f3wnie na telewizj\u0119 publiczn\u0105, a nie odwrotnie - uwa\u017ca El\u017cbieta Kruk.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Prowadz\u0105cy zapyta\u0142 Kruk czy po s\u0142owach apelu premiera o szacunek i rozwag\u0119, p\u00f3jd\u0105 jakie\u015b czyny i PiS zacznie od siebie. - Mnie si\u0119 wydaje, \u017ce pr\u00f3bowali\u015bmy si\u0119 otworzy\u0107, np. pakiet demokratyczny. Pr\u00f3bowali\u015bmy to przeprowadzi\u0107, ale jak to si\u0119 sko\u0144czy\u0142o to ja przypomn\u0119. Wola nam os\u0142ab\u0142a po tym, co si\u0119 sta\u0142o\n <a class=\"external_link\" href=\"http://kalendarz.gazeta.pl/kalendarz/16-grudzien/d\">\n  16 grudnia\n </a>\n , czyli okupacji Sejmu. Z\u0142amaniu przez opozycj\u0119 wszelkich zasad parlamentaryzmu - zwr\u00f3ci\u0142a uwag\u0119 Kruk. Przyzna\u0142a, \u017ce w ostatnich dniach starano si\u0119 w partii wyciszy\u0107 Krystyn\u0119 Paw\u0142owicz, ale o efektach perswazji nie powiedzia\u0142a ju\u017c ani s\u0142owa.\n</p>\n", "text": "Szefowa sejmowej Komisji Kultury i \u015arodk\u00f3w Przekazu by\u0142a go\u015bciem porannej rozmowy w RMF FM. Jej cz\u0119\u015b\u0107 dotyczy\u0142a poziomu telewizji narodowej i sposobu relacjonowania przez ni\u0105 zab\u00f3jstwa i \u017ca\u0142oby po \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza. Z mia\u017cd\u017c\u0105c\u0105 krytyk\u0105 spotka\u0142 si\u0119 m.in. materia\u0142 Wiadomo\u015bci w dniu \u015bmieci prezydenta Gda\u0144ska czy relacja z mszy pogrzebowej kiedy podczas przem\u00f3wienia o. Ludwika Wi\u015bniewskiego i s\u0142owach\u00a0o \"cz\u0142owieku buduj\u0105cym karier\u0119 na k\u0142amstwie\" realizator pokazywa\u0142 Donalda Tuska.\u00a0- My\u015bl\u0119, \u017ce si\u0119 zachowa\u0142a jak nale\u017cy. W przeciwie\u0144stwie do wielu, wcale nie b\u0119d\u0119 tak bardzo krytykowa\u0142a tych s\u0142awetnych &aposWiadomo\u015bci\". Uwa\u017cam, \u017ce hejt w ostatnich dniach poszed\u0142 g\u0142\u00f3wnie na telewizj\u0119 publiczn\u0105, a nie odwrotnie - stwierdzi\u0142a Kruk.\u00a0Na pytanie czy jednak jeden z materia\u0142\u00f3w \"Wiadomo\u015bci\" by\u0142 stronniczy, niedopuszczalny i nie powinien zosta\u0107 pokazany pos\u0142anka PiS odpowiedzia\u0142a: - A czy tam pad\u0142o s\u0142owo nieprawdy?\u00a0Jak przyzna\u0142a ma \"wiele uwag do telewizji publicznej\". - Pewnych rzeczy nie da si\u0119 tam ogl\u0105da\u0107. Czasem jest to zbyt nachalna propaganda. (...) Nie lubi\u0119 te\u017c rozrywkowej strony telewizji publicznej. Powinna by\u0107 bardziej ambitna. Ale jest jedna bardzo istotna warto\u015b\u0107 telewizji, to z\u0142amanie monopolu na rynku medialnym - uwa\u017ca Kruk.\u00a0Prowadz\u0105cy zapyta\u0142 Kruk czy po s\u0142owach apelu premiera o szacunek i rozwag\u0119, p\u00f3jd\u0105 jakie\u015b czyny i PiS zacznie od siebie. - Mnie si\u0119 wydaje, \u017ce pr\u00f3bowali\u015bmy si\u0119 otworzy\u0107, np. pakiet demokratyczny. Pr\u00f3bowali\u015bmy to przeprowadzi\u0107, ale jak to si\u0119 sko\u0144czy\u0142o to ja przypomn\u0119. Wola nam os\u0142ab\u0142a po tym, co si\u0119 sta\u0142o 16 grudnia, czyli okupacji Sejmu. Z\u0142amaniu przez opozycj\u0119 wszelkich zasad parlamentaryzmu - zwr\u00f3ci\u0142a uwag\u0119 Kruk. Przyzna\u0142a, \u017ce w ostatnich dniach starano si\u0119 w partii wyciszy\u0107 Krystyn\u0119 Paw\u0142owicz, ale o efektach perswazji nie powiedzia\u0142a ju\u017c ani s\u0142owa.\u00a0", "translation_en": "The head of the Sejm Culture and Media Committee was a guest of the morning talk at RMF FM. Its part concerned the level of national television and the way it reported the murder and mourning after the death of Gda\u0144sk president Pawe\u0142 Adamowicz. With crushing criticism he met, among others material News on the day of the trash of the president of Gda\u0144sk or the report from a funeral mass when during the speech of Fr. Ludwik Wi\u015bniewski and the words \"a man building a career on a lie\", the performer was showing Donald Tusk. - I think she behaved properly. Unlike many, I will not criticize these famous messages in the first place. \"I think that hate in recent days has gone mainly to public television, not the other way around,\" said Kruk, \"but whether one of the\" Wiadomo\u015bci \"materials was biased, unacceptable and the Law and Justice deputy should not be shown: - And did the word of untruth fall in? As she admitted she has \"many comments on public television.\" - Some things can not be seen there. Sometimes it is too intrusive propaganda. (...) No I like the entertainment side of public television, it should be more ambitious, but there is one very important value of television, breaking the monopoly on the media market - believes Kruk. - It seems to me that we tried to open, for example a democratic package. We tried to carry it out, but as it ended, I will remind you that the will has weakened after what happened on December 16, the occupation of the Seym. The opposition broke all the rules of parliamentarism, \"said Kruk. She admitted that in the last days, Krystyna Paw\u0142owicz was trying to silence the party, but she did not say a word about the effects of persuasion."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24389789,ryszard-peryt-nie-zyje-dyrektor-polskiej-opery-krolewskiej.html", "date": "23/01/0201 00:05:00", "title": "Ryszard Peryt nie \u017cyje. Dyrektor Polskiej Opery Kr\u00f3lewskiej mia\u0142 71 lat", "subtitle": "W wieku 71 lat zmar\u0142 Ryszard Peryt, dyrektor Polskiej Opery Kr\u00f3lewskiej - poinformowa\u0142a Informacyjna Agencja Radiowa.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n By\u0142 re\u017cyserem Warszawskiej Opery Kameralnej a tak\u017ce dyrektorem artystycznym Teatru\n <a class=\"external_link\" href=\"http://www.sport.pl/sport/7,155466,20978834,stadion-narodowy-w-warszawie-ciekawostki-wydarzenia-dojazd.html\">\n  Narodowego\n </a>\n - Sceny Opery i Baletu. Prowadzi\u0142 seminaria teatralne i operowe we W\u0142oszech, Czechach i na S\u0142owacji. Od 2008 by\u0142 te\u017c profesorem Akademii Teatralnej w Warszawie, a od 1\n <a class=\"external_link\" href=\"http://kalendarz.gazeta.pl/kalendarz/sierpien-2017/m\">\n  sierpnia 2017\n </a>\n roku pe\u0142ni\u0142 obowi\u0105zki dyrektora Polskiej Opery Kr\u00f3lewskiej. W 2018 roku zosta\u0142 uhonorowany doroczn\u0105 nagrod\u0105 Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego w kategorii muzyka.\n</p>\n", "text": "Ryszard Peryt by\u0142 dyrektorem Polskiej Opery Kr\u00f3lewskiej, a tak\u017ce re\u017cyserem, aktorem, doktorem sztuki teatru i profesorem Akademii Teatralnej w Warszawie.Ryszard Peryt zmar\u0142 w wieku 71 lat. By\u0142 bardzo zas\u0142u\u017cony dla polskiej kultury. Zrealizowa\u0142 wszystkie dzie\u0142a sceniczne Mozarta, a tak\u017ce wszystkie dzie\u0142a sceniczne Monteverdiego.Peryt uko\u0144czy\u0142 Pa\u0144stwow\u0105 Wy\u017csz\u0105 Szko\u0142\u0119 Teatraln\u0105 w Warszawie na Wydziale Aktorskim i Re\u017cyserskim. Tu\u017c po dyplomie aktorskim wsp\u00f3\u0142tworzy\u0142 Pu\u0142awskie Studio Teatralne. Re\u017cyserowa\u0142 w teatrach Narodowym i Ateneum. By\u0142 zwi\u0105zany z Oper\u0105 im. Stanis\u0142awa Moniuszki w Poznaniu, a tak\u017ce z Teatrem Wielkim w Warszawie. Re\u017cyserowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c za granic\u0105 - na scenach operowych w Hannowerze i Biel w Szwajcarii, w weneckim Teatro la Fenice, w operach w Ankarze, Kairze i Belgradzie.By\u0142 re\u017cyserem Warszawskiej Opery Kameralnej a tak\u017ce dyrektorem artystycznym Teatru Narodowego - Sceny Opery i Baletu. Prowadzi\u0142 seminaria teatralne i operowe we W\u0142oszech, Czechach i na S\u0142owacji. Od 2008 by\u0142 te\u017c profesorem Akademii Teatralnej w Warszawie, a od 1 sierpnia 2017 roku pe\u0142ni\u0142 obowi\u0105zki dyrektora Polskiej Opery Kr\u00f3lewskiej. W 2018 roku zosta\u0142 uhonorowany doroczn\u0105 nagrod\u0105 Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego w kategorii muzyka.", "translation_en": "Ryszard Peryt was the director of the Polish Royal Opera, as well as a director, actor, doctor of theater art and professor at the Theater Academy in Warsaw. Richard Peryt died at the age of 71. He was very well-deserved for Polish culture. He made all stage works of Mozart, as well as all Monteverdi's stage work. Perry graduated from the State Higher Theater School in Warsaw at the Acting and Directing Department. Shortly after the acting diploma, he co-founded the Pu\u0142awski Studio Teatralne. He directed in the National Theaters and Athenaeum. He was associated with the Opera Stanis\u0142aw Moniuszko in Pozna\u0144, and also with the Grand Theater in Warsaw. He also directed abroad - on opera stages in Hannover and Biel in Switzerland, in the Venetian Teatro la Fenice, in the operas in Ankara, Cairo and Belgrade. He was the director of the Warsaw Chamber Opera as well as the artistic director of the National Theater - Opera and Ballet Stage. He conducted theater and opera seminars in Italy, the Czech Republic and Slovakia. From 2008 he was also a professor at the Theater Academy in Warsaw, and from August 1, 2017 he was the director of the Polish Royal Opera. In 2018 he was honored with the annual award of the Minister of Culture and National Heritage in the category of music."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389625,bartosz-arlukowicz-w-gazeta-pl-o-tvp-to-obrzydliwe-co-ci-goscie.html", "date": "23/01/0201 00:02:00", "title": "Bartosz Ar\u0142ukowicz w Gazeta.pl o TVP: To obrzydliwe, co ci go\u015bcie robi\u0105. Dno nie ma dna", "subtitle": "Go\u015bciem porannej rozmowy Gazeta.pl by\u0142 Bartosz Ar\u0142ukowicz. By\u0142y minister zdrowia w rz\u0105dzie PO-PSL m\u00f3wi\u0142 m.in. o materia\u0142ach, kt\u00f3re ukaza\u0142y si\u0119 w TVP po \u015bmierci Paw\u0142a Adamowicza, odni\u00f3s\u0142 si\u0119 tak\u017ce do s\u0142\u00f3w jego \u017cony o \"grillowaniu\" jej m\u0119\u017ca.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Na pytanie, jak walczy\u0107 z mow\u0105 nienawi\u015bci, Ar\u0142ukowicz powiedzia\u0142, \u017ce \"najpierw trzeba zacz\u0105\u0107 od siebie\". - Dzisiaj w Polsce u w\u0142adzy s\u0105 ludzie, kt\u00f3rzy maj\u0105 odwag\u0119 pokazywa\u0107 palcem, kto jest dobrym, a kto z\u0142ym patriot\u0105.Lepszy sort, gorszy sort - powiedzia\u0142. - Premier kilka tygodni temu na imprezie u Rydzyka powiedzia\u0142, \u017ce :\"my tu zebrani kochamy Polsk\u0119 naprawd\u0119\". (...) Ja nigdy nie by\u0142em u Rydzyka. Nie\n <a class=\"external_link\" href=\"http://horoskopy.gazeta.pl/horoskop/0,166634.html\">\n  \u017cycz\u0119\n </a>\n sobie, by premier mojego pa\u0144stwa wskazywa\u0142, czy ja kocham Polsk\u0119 bardziej czy mniej - powiedzia\u0142.\n</p>\n", "text": "Go\u015bciem porannej rozmowy Gazeta.pl w \u015brod\u0119 by\u0142 Bartosz Ar\u0142ukowicz. W rozmowie z Piotrem Ma\u015blakiem skomentowa\u0142 m.in. wtorkow\u0105 wypowied\u017a \u017cony Paw\u0142a Adamowicza dla \"Fakt\u00f3w\". Magdalena Adamowicz powiedzia\u0142a, \u017ce jej m\u0105\u017c by\u0142 \"grillowany\" przez TVP.\u00a0- powiedzia\u0142 Ar\u0142ukowicz.By\u0142y minister zdrowia w rz\u0105dzie PO-PSL odni\u00f3s\u0142 si\u0119 te\u017c do materia\u0142u \"Wiadomo\u015bci\" TVP, gdy autorzy materia\u0142u, cytuj\u0105c s\u0142owa o. Wi\u015bniewskiego o \"cz\u0142owieku buduj\u0105cym karier\u0119 na k\u0142amstwie\", pokazali Donalda Tuska.- skomentowa\u0142.Polityk odni\u00f3s\u0142 si\u0119 tak\u017ce do decyzji PO, \u017ce cz\u0142onkowie partii nie b\u0119d\u0105 chodzili do TVP.- Przestali\u015bmy uczestniczy\u0107 w TVPiS. Ja od 2015 roku nie poszed\u0142em tam ani razu. Nie wolno wyst\u0119powa\u0107 w telewizji, kt\u00f3ra przekracza wszelkie granice. Nie mo\u017cna dyskutowa\u0107 z k\u0142amstwem, m\u00f3wionym czarno na bia\u0142ym.Bartosz Ar\u0142ukowicz powiedzia\u0142 te\u017c kilka s\u0142\u00f3w na temat mowy nienawi\u015bci w przestrzeni publicznej. - Ta nienawi\u015b\u0107 nie wzi\u0119\u0142a si\u0119 znik\u0105d. Siedz\u0119 blisko m\u00f3wnicy, by\u0142em \u015bwiadkiem gdy Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski krzycza\u0142 i wyzywa\u0142 nas z m\u00f3wnicy od kanalii i morderc\u00f3w. Trzeba to cytowa\u0107. Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski nie ma prawa wyzywa\u0107 ludzi. Nie wolno mu wi\u0119cej - powiedzia\u0142.Na pytanie, jak walczy\u0107 z mow\u0105 nienawi\u015bci, Ar\u0142ukowicz powiedzia\u0142, \u017ce \"najpierw trzeba zacz\u0105\u0107 od siebie\". - Dzisiaj w Polsce u w\u0142adzy s\u0105 ludzie, kt\u00f3rzy maj\u0105 odwag\u0119 pokazywa\u0107 palcem, kto jest dobrym, a kto z\u0142ym patriot\u0105.Lepszy sort, gorszy sort - powiedzia\u0142. - Premier kilka tygodni temu na imprezie u Rydzyka powiedzia\u0142, \u017ce :\"my tu zebrani kochamy Polsk\u0119 naprawd\u0119\". (...) Ja nigdy nie by\u0142em u Rydzyka. Nie \u017cycz\u0119 sobie, by premier mojego pa\u0144stwa wskazywa\u0142, czy ja kocham Polsk\u0119 bardziej czy mniej - powiedzia\u0142.", "translation_en": "The guest of Gazeta.pl's morning conversation on Wednesday was Bartosz Ar\u0142ukowicz. In a conversation with Piotr Ma\u015blak, he commented on Tuesday's speech of Pawe\u0142 Adamowicz's wife for \"Fakts\". Magdalena Adamowicz said that her husband was \"grilled\" by TVP. - said Ar\u0142ukowicz. The former Minister of Health in the PO-PSL government also referred to the material \"Wiadomo\u015bci\" TVP, when the authors of the material, quoting words of Father Wi\u015bniewski about \"a man building a career on a lie\", showed Donald Tusk. - commented. also to PO decision that party members will not go to TVP. - We stopped participating in TVPiS. I have not gone there once since 2015. You must not appear on television that crosses all boundaries. You can not argue with a lie, spoken black and white. Bartosz Arlukowicz also said a few words about the topic of hate speech in public space. - This hatred did not come out of nowhere. I am sitting close to the rostrum, I was a witness when Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski shouted and called us from the rostrum from the canals and murderers. You have to quote it. Jaroslaw Kaczynski has no right to challenge people. He is not allowed any more - he said. On the question of how to fight hate speech, Arlukowicz said that \"first you have to start with yourself\". - Today in Poland there are people in power who have the courage to show their finger, who is good and who is a bad patriot. Better sort, worse sort - he said. - Prime Minister, a few weeks ago at a party at Rydzyk, he said that \"we gathered here, we love Poland really\". (...) I have never been to Rydzyk. I do not want the prime minister of my country to indicate whether I love Poland more or less, he said."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389541,o-ludwik-wisniewski-o-materiale-wiadomosci-czekam-na-przeprosiny.html", "date": "23/01/0201 00:04:00", "title": "O. Ludwik Wi\u015bniewski o materiale \"Wiadomo\u015bci\": Czekam na przeprosiny od prezesa TVP", "subtitle": "O. Ludwik Wi\u015bniewski za mow\u0119 podczas pogrzebu Paw\u0142a Adamowicza otrzyma\u0142 brawa. TVP cytuj\u0105c jego s\u0142owa o \"cz\u0142owieku buduj\u0105cym karier\u0119 na k\u0142amstwie\" pokaza\u0142a Donalda Tuska.  - Nie chc\u0119 ocenia\u0107 tego materia\u0142u. Niech ludzie to oceni\u0105 - powiedzia\u0142 w rozmowie z Wp.pl.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n - Uwa\u017cam, \u017ce s\u0142owa ojca Ludwika Wi\u015bniewskiego w takim samym stopniu odnosz\u0105 si\u0119 do mnie, jak i do Grzegorza Schetyny. Do Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego i do lider\u00f3w innych partii. Stefana Niesio\u0142owskiego czy S\u0142awomira Neumanna jak i prof. Krystyny Paw\u0142owicz. Borysa Budki i Dominika Tarczy\u0144skiego - skomentowa\u0142 w poniedzia\u0142ek prezydent.\n</p>\n", "text": "Dominikanin o. Ludwik Wi\u015bniewski podczas pogrzebu Paw\u0142a Adamowicza by\u0142 jedn\u0105 z os\u00f3b, kt\u00f3re wyg\u0142osi\u0142y mow\u0119 po\u017cegnaln\u0105 - duchowny od dawna jest przyjacielem rodziny.- Jestem przekonany, \u017ce Pawe\u0142 chce, abym wypowiedzia\u0142 nast\u0119puj\u0105ce s\u0142owa: trzeba sko\u0144czy\u0107 z nienawi\u015bci\u0105, trzeba sko\u0144czy\u0107 z nienawistnym j\u0119zykiem, trzeba sko\u0144czy\u0107 z pogard\u0105, trzeba sko\u0144czy\u0107 z bezpodstawnym oskar\u017caniem innych - m\u00f3wi\u0142 podczas uroczysto\u015bci pogrzebowej.- doda\u0142. Za przemow\u0119 otrzyma\u0142 brawa od os\u00f3b zgromadzonych w Bazylice Mariackiej.Dziennikarze TVP, relacjonuj\u0105c pogrzeb Paw\u0142a Adamowicza w \"Wiadomo\u015bciach\", zacytowali s\u0142owa dominikanina, jednocze\u015bnie pokazuj\u0105c Donalda Tuska.- powiedzia\u0142 o. Ludwik Wi\u015bniewski w rozmowie z Wp.pl.Przypomnijmy, \u017ce inne zdanie ni\u017c TVP na temat s\u0142\u00f3w o. Ludwika Wi\u015bniewskiego mia\u0142 Andrzej Duda.- Uwa\u017cam, \u017ce s\u0142owa ojca Ludwika Wi\u015bniewskiego w takim samym stopniu odnosz\u0105 si\u0119 do mnie, jak i do Grzegorza Schetyny. Do Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego i do lider\u00f3w innych partii. Stefana Niesio\u0142owskiego czy S\u0142awomira Neumanna jak i prof. Krystyny Paw\u0142owicz. Borysa Budki i Dominika Tarczy\u0144skiego - skomentowa\u0142 w poniedzia\u0142ek prezydent.", "translation_en": "Dominican friar Ludwik Wi\u015bniewski during the funeral of Pawe\u0142 Adamowicz was one of the people who gave a farewell speech - the priest has long been a friend of the family.- I am convinced that Pawe\u0142 wants me to say the following words: you have to end hate, you have to end up with hateful language, you have to end with contempt, you have to end up with unjust accusations of others - he said during the funeral ceremony. - he added. For the speech, he received applause from the people gathered in St. Mary's Basilica. Journalists of TVP, reporting the funeral of Pawe\u0142 Adamowicz in Wiadomo\u015bci, cited the words of the Dominican, while showing Donald Tusk, said Father Ludwik Wi\u015bniewski in an interview with Wp.pl. Let us remind you that the other sentence than TVP about the words of Father Ludwik Wi\u015bniewski Andrzej Duda - I believe that the words of Father Ludwik Wi\u015bniewski refer to me as well as to Grzegorz Schetyna. To Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski and to the leaders of other parties. Stefan Niesio\u0142owski or S\u0142awomir Neumann as well as prof. Krystyna Paw\u0142owicz. Borys Budka and Dominika Tarczy\u0144ski - the president commented on Monday."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389486,a-duda-zablokuje-rekompensate-dla-tvp-doradca-prezydenta.html", "date": "23/01/0201 00:00:00", "title": "Andrzej Duda zablokuje rekompensat\u0119 dla TVP? Doradca prezydenta: Jest oczekiwanie zmian personalnych", "subtitle": "TVP znalaz\u0142a si\u0119 ostatnio w centrum uwagi m.in. z powodu g\u0142o\u015bnego materia\u0142u o mowie nienawi\u015bci w dniu \u015bmierci Paw\u0142a Adamowicza, czy  animacji o Jerzym Owsiaku autorstwa Barbary Pieli. Telewizja Publiczna jest krytykowana nie tylko przez opozycj\u0119, ale te\u017c przez Pa\u0142ac Prezydencki.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Pomys\u0142 rekompensat wzi\u0105\u0142 si\u0119 st\u0105d, \u017ce rz\u0105d doszed\u0142 do wniosku, \u017ce poniwa\u017c niekt\u00f3re grupy spo\u0142eczne s\u0105 ustawowo zwolnione z op\u0142acania abonamentu, to TVP czy Polskiemu\n <a class=\"external_link\" href=\"http://fm.tuba.pl/\">\n  Radiu\n </a>\n nale\u017cy to wynagrodzi\u0107. Od op\u0142at abonamentowych zwolnione s\u0105 np. osoby z I grup\u0105 inwalidzk\u0105, osoby po 75. roku \u017cycia, osoby po 60. roku \u017cycia z nisk\u0105 emerytur\u0105, czy osoby niewidz\u0105ce lub nies\u0142ysz\u0105ce.\n</p>\n", "text": "Rekompensata dla TVP ze wzgl\u0119du na utracony abonament w wysoko\u015bci 1,26 mld stoi pod znakiem zapytania. Sejm mia\u0142 si\u0119 tym tematem podczas zesz\u0142otygodniowego posiedzenia, tak si\u0119 jednak nie sta\u0142o i punkt ten niespodziewanie spad\u0142 z porz\u0105dku obrad. Najprawdopodobniej pos\u0142owie zajm\u0105 si\u0119 nim na kolejnym posiedzeniu.Tymczasem jak donosi \"Rzeczpospolita\", projekt mo\u017ce stan\u0105\u0107 pod znakiem zapytania. Zdaniem rozm\u00f3wc\u00f3w dziennika Pa\u0142ac Prezydencki nie wyklucza weta w tej sprawie. Wszystko przez powa\u017cne zastrze\u017cenia, jakie wobec TVP ma Andrzej Duda i jego wsp\u00f3\u0142pracownicy.- My\u015bl\u0119, \u017ce we wszystkich mediach, publicznych, a tak\u017ce komercyjnych, szczeg\u00f3lnie telewizjach, przyda\u0142by si\u0119 reset - powiedzia\u0142 w zesz\u0142ym tygodniu rzecznik prezydenta B\u0142a\u017cej Spychalski.W rozmowie z \"Rz\" jeden z bliskich doradc\u00f3w prezydenta poszed\u0142 o krok dalej. - Jest oczekiwanie zmiany tonu, ale i zmian personalnych - powiedzia\u0142.Przypomnijmy, \u017ce w \u015brod\u0119 16 stycznia Andrzej Duda spotka\u0142 si\u0119 z cz\u0142onkami KRRiT. Rozmowa dotyczy\u0142a sytuacji w mediach, szczeg\u00f3lnie tego, jak wygl\u0105da obecnie debata publiczna. Prezydent Duda upomnia\u0142 media.\u00a0- Nale\u017cy zwr\u00f3ci\u0107 szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 na sytuacj\u0119 przekraczania granic wolno\u015bci s\u0142owa i \u0142amanie dobrych obyczaj\u00f3w - m\u00f3wi\u0142 podczas spotkania Andrzej Duda.Spotkanie najprawdopodobniej by\u0142o pok\u0142osiem tego, w jaki spos\u00f3b telewizje TVP i TVP Info przedstawi\u0142y w niekt\u00f3rych materiach \u015bmier\u0107 prezydenta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza. Krytykowany by\u0142 m.in. materia\u0142 wyemitowany w wydaniu \"Wiadomo\u015bci\" w dniu, w kt\u00f3rym prezydent zmar\u0142. Pod siedzib\u0105 TVP Info zorganizowano protest, zarz\u0105d telewizji uzna\u0142, \u017ce akcja ta to \"nagonka\" na Telewizj\u0119 Polsk\u0105.Rekompensata z bud\u017cetu pa\u0144stwa dla medi\u00f3w publicznych ma w tym roku wynie\u015b\u0107 1,26 mld z\u0142. To nie pierwszy raz, gdy TVP i Polskie Radio otrzymaj\u0105 takie wsparcie. W latach 2017-2018 dosta\u0142y ju\u017c z tytu\u0142u rekompensaty w wysoko\u015bci 980 mln z\u0142.Pomys\u0142 rekompensat wzi\u0105\u0142 si\u0119 st\u0105d, \u017ce rz\u0105d doszed\u0142 do wniosku, \u017ce poniwa\u017c niekt\u00f3re grupy spo\u0142eczne s\u0105 ustawowo zwolnione z op\u0142acania abonamentu, to TVP czy Polskiemu Radiu nale\u017cy to wynagrodzi\u0107. Od op\u0142at abonamentowych zwolnione s\u0105 np. osoby z I grup\u0105 inwalidzk\u0105, osoby po 75. roku \u017cycia, osoby po 60. roku \u017cycia z nisk\u0105 emerytur\u0105, czy osoby niewidz\u0105ce lub nies\u0142ysz\u0105ce.", "translation_en": "Compensation for TVP due to the lost subscription of 1.26 billion is in doubt. The Sejm had this topic during the last week's meeting, but it did not happen and this item unexpectedly fell from the agenda. Most likely, deputies will take care of him at the next meeting. In the meantime, as reported by Rzeczpospolita, the project may be put into question. According to interviewees, the Presidential Palace does not exclude veto in this matter. All this is due to serious reservations about Andrzej Duda and his colleagues towards TVP. - I think that in all media, public and also commercial, especially television, a reset would be useful - President of the B\u0142a\u017cej Spychalski spokesman said last week.In talk with Rzeczpospolita. \"one of the close advisers of the president went a step further. - There is an expectation of a change in tone, but also changes in personnel - he said. Let us remind you that on Wednesday, January 16, Andrzej Duda met with members of the National Broadcasting Council. The conversation concerned the situation in the media, especially what the public debate looks like. President Duda admonished the media. - Special attention should be paid to the situation of crossing the limits of freedom of speech and violation of good manners - said Andrzej Duda during the meeting. The meeting was most likely a result of the way TVP and TVP Info TV presented in some of the deaths of the President of Gda\u0144sk Pawe\u0142 Adamowicz. Criticized, among others material emitted in the \"Wiadomo\u015bci\" release on the day the president died. A protest was organized under the headquarters of TVP Info, and the TV board decided that this action was a \"campaign\" for the Polish Television. The state budget compensation for public media is expected to reach PLN 1.26 billion this year. This is not the first time that TVP and Polskie Radio will receive such support. In the years 2017-2018, they were already compensated in the amount of PLN 980 million. The reason for the compensation came from the fact that the government came to the conclusion that some social groups are legally exempt from paying the subscription, TVP or Polish Radio should be rewarded. The subscription fees are exempt, for example, persons with first disable group, people over 75, people over 60 with low pensions, or blind or deaf people."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24389484,wstrzas-w-kopalni-rydultowy-nie-zyje-jeden-gornik-osmiu.html", "date": "23/01/0201 00:04:00", "title": "Wstrz\u0105s w kopalni \"Rydu\u0142towy\" na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku. Nie \u017cyje jeden g\u00f3rnik, o\u015bmiu jest rannych", "subtitle": "W Kopalni W\u0119gla Kamiennego \"Rydu\u0142towy\" na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku dosz\u0142o do t\u0105pni\u0119cia. Jeden z g\u00f3rnik\u00f3w zgin\u0105\u0142, o\u015bmiu jest rannych.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n <span class=\"imageUOM\">\n  <img alt=\"Wstrz\u0105s w kopalni 'Rydu\u0142towy'\" src=\"https://bi.im-g.pl/im/7c/42/17/z24389500Q,Wstrzas-w-kopalni--Rydultowy-.jpg\"/>\n  <span class=\"photoAuthor\">\n   <span class=\"photoTitle\">\n    Wstrz\u0105s w kopalni 'Rydu\u0142towy'\n   </span>\n   Fot. Google Maps\n  </span>\n </span>\n</p>\n", "text": "Do tragicznego zdarzenia w KWK \"Rydu\u0142towy\" dosz\u0142o we wtorek 22 stycznia na chwil\u0119 przed p\u00f3\u0142noc\u0105.\u00a0Wstrz\u0105s, kt\u00f3ry mia\u0142 magnitud\u0119 3,4, a do kt\u00f3rego dosz\u0142o na g\u0142\u0119boko\u015bci oko\u0142o tysi\u0105ca dwustu metr\u00f3w, by\u0142 odczuwalny nie tylko w kopalni, ale tak\u017ce w okolicznych miejscowo\u015bciach.W wyniku wstrz\u0105su w kopalni \"Rydu\u0142towy\" zgin\u0105\u0142 jeden g\u00f3rnik, a o\u015bmiu jest rannych. Trwa akcja maj\u0105ca na celu wydobycie cia\u0142a zmar\u0142ego pracownika kopalni. G\u00f3rnik\u00f3w, kt\u00f3rzy zostali ranni, przewieziono do trzech szpitali -\u00a0w Rybniku, Wodzis\u0142awiu \u015al\u0105skim oraz Jastrz\u0119biu. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 poszkodowanych wysz\u0142a z kopalni o w\u0142asnych si\u0142ach i tylko jeden z g\u00f3rnik\u00f3w zosta\u0142 wyniesiony na noszach.\u00a0W strefie zagro\u017cenia znajdowa\u0142o si\u0119 19 os\u00f3b.Wstrz\u0105s w kopalni 'Rydu\u0142towy'\u00a0Fot. Google Maps", "translation_en": "The tragic event in KWK \"Rydu\u0142towy\" took place on Tuesday, January 22, just before midnight. The shock, which had a magnitude 3.4, and which occurred at a depth of about a thousand two hundred meters, was not only in the mine, but also in nearby towns. As a result of the shock, one miner was killed in the Rydultowy mine and eight were wounded. An action is in progress to extract the body of a deceased mine worker. Miners who were wounded were transported to three hospitals - in Rybnik, Wodzis\u0142aw \u015al\u0105ski and Jastrz\u0119bie. Most of the victims left the mine with their own strength and only one of the miners was carried out on a stretcher. There were 19 people in the danger zone. A shock in the 'Rydu\u0142towy' mine. Phot. Google Maps"}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389471,ryszard-terlecki-o-wyborach-w-gdansku-nie-popieramy-kandydatury.html", "date": "23/01/0201 00:04:00", "title": "Ryszard Terlecki o wyborach w Gda\u0144sku: Nie popieramy kandydatury Aleksandry Dulkiewicz", "subtitle": "PiS by\u0142o pierwsz\u0105 parti\u0105, kt\u00f3ra poinformowa\u0142a, \u017ce nie wystawi kandydata w wyborach uzupe\u0142niaj\u0105cych na prezydenta Gda\u0144ska. Ryszard Terlecki postanowi\u0142 jednak przypomnie\u0107, \u017ce on i jego koledzy nie popieraj\u0105 Aleksandry Dulkiewicz.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n - Pomimo kr\u00f3tkiego, bardzo kr\u00f3tkiego czasu, kt\u00f3ry up\u0142yn\u0105\u0142 od \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska\n <a class=\"external_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=pawe%B3+adamowicz\">\n  Paw\u0142a Adamowicza\n </a>\n , nasze miasto, jego ukochane miasto, musi funkcjonowa\u0107 dalej. Przez ostatnie 13 lat wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142am z Paw\u0142em Adamowiczem. Podj\u0119\u0142am decyzj\u0119 o kandydowaniu na urz\u0105d prezydenta Gda\u0144ska, cho\u0107 kontekst jest dla mnie bardzo trudny i bolesny, to wiem, \u017ce pan prezydent by sobie tego \u017cyczy\u0142 - powiedzia\u0142a podczas konferencji prasowej.\n</p>\n", "text": "- Ostatnie wybory samorz\u0105dowe da\u0142y jednoznaczne zwyci\u0119stwo \u015bp. Paw\u0142owi Adamowiczowi; w zwi\u0105zku z tym PiS podj\u0119\u0142o decyzj\u0119, aby nie wystawia\u0107 w\u0142asnego kandydata w przedterminowych wyborach prezydenta Gda\u0144ska - powiedzia\u0142 Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski w o\u015bwiadczeniu przes\u0142anym PAP, kt\u00f3rego fragmenty pojawi\u0142y si\u0119 na Twitterze agencji 15 stycznia. Pozosta\u0142e partie poinformowa\u0142y o takiej samej decyzji w poniedzia\u0142ek.Wybory uzupe\u0142niaj\u0105ce w Gda\u0144sku po tragicznej \u015bmierci Paw\u0142a Adamowicza odb\u0119d\u0105 si\u0119 trzeciego marca. We wtorek Ryszard Terlecki uzupe\u0142ni\u0142 s\u0142owa Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego, dodaj\u0105c swoje trzy grosze. \"Nie popieramy kandydatury Aleksandry Dulkiewicz na prezydenta Gda\u0144ska, ale nie wystawimy swojego kandydata\" - napisa\u0142 na Twitterze. \"Zachowujemy krytyczny stosunek do sytuacji w Gda\u0144sku w ostatnich latach\" - doda\u0142.Kilka godzin wcze\u015bniej Aleksandra Dulkiewicz poinformowa\u0142a, \u017ce b\u0119dzie startowa\u0142a w wyborach na urz\u0105d prezydenta Gda\u0144ska.- Pomimo kr\u00f3tkiego, bardzo kr\u00f3tkiego czasu, kt\u00f3ry up\u0142yn\u0105\u0142 od \u015bmierci prezydenta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza, nasze miasto, jego ukochane miasto, musi funkcjonowa\u0107 dalej. Przez ostatnie 13 lat wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142am z Paw\u0142em Adamowiczem. Podj\u0119\u0142am decyzj\u0119 o kandydowaniu na urz\u0105d prezydenta Gda\u0144ska, cho\u0107 kontekst jest dla mnie bardzo trudny i bolesny, to wiem, \u017ce pan prezydent by sobie tego \u017cyczy\u0142 - powiedzia\u0142a podczas konferencji prasowej.", "translation_en": "- The recent local elections have given unequivocal victory to the late Pawe\u0142 Adamowicz; therefore, the PiS has decided not to expose his own candidate in the early elections of the president of Gda\u0144sk - said Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski in a statement sent to PAP, whose fragments appeared on Twitter on January 15. The other parties informed about the same decision on Monday. The supplementary elections in Gda\u0144sk after the tragic death of Pawe\u0142 Adamowicz will take place on the third of March. On Tuesday, Ryszard Terlecki completed Jaroslaw Kaczy\u0144ski's words, adding his pennies. \"We do not support Aleksander Dulkiewicz's candidacy for the mayor of Gda\u0144sk, but we will not present her candidate,\" he wrote on Twitter. \"We are critical of the situation in Gdansk in recent years,\" added Aleksandra A few hours earlier, Aleksandra Dulkiewicz announced that she would run for the presidency of Gda\u0144sk. Despite the short, very short time that has passed since the death of President of Gdansk, Pawe\u0142 Adamowicz, the city, its beloved city, must function further. For the last 13 years, I've worked with Pawe\u0142 Adamowicz. I made the decision to run for the office of President of Gda\u0144sk, although the context is very difficult and painful for me, I know that the president would like it - said during a press conference."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24386656,prognoza-pogody-na-dzis-sroda-23-stycznia-przed-nami-kolejny.html", "date": "23/01/0201 00:03:00", "title": "Prognoza pogody na dzi\u015b - \u015broda 23 stycznia. Przed nami kolejny mro\u017any dzie\u0144", "subtitle": "Prognoza pogody na dzi\u015b - \u015broda 23 stycznia. Synoptycy prognozuj\u0105 kolejny zimny dzie\u0144.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n <a class=\"art_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=IMGW\" rel=\"dofollow\">\n  IMGW\n </a>\n przewiduje, \u017ce w wojew\u00f3dztwach ma\u0142opolskim, \u015bl\u0105skim i dolno\u015bl\u0105skim na obszarach podg\u00f3rskich temperatura w ci\u0105gu nocy i o poranku mo\u017ce spa\u015b\u0107 poni\u017cej 10 stopni Celsjusza. W powy\u017cszych wojew\u00f3dztwach obowi\u0105zuj\u0105\n <a class=\"art_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=ostrze%BFenie+meteorologiczne\" rel=\"dofollow\">\n  ostrze\u017cenia meteorologiczne\n </a>\n I stopnia przed silnym mrozem.\n</p>\n", "text": "Niska temperatura i s\u0142aby wiatr b\u0119d\u0105 sprzyja\u0107 dalszemu pogorszeniu\u00a0stanu powietrza. Je\u017celi mamy tak\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107, przesi\u0105d\u017amy si\u0119 na komunikacj\u0119 miejsk\u0105, a wychodz\u0105c z domu, za\u0142\u00f3\u017cmy mask\u0119 antysmogow\u0105.\u00a0\u015aroda 23 stycznia b\u0119dzie kolejnym zimnym dniem - termometry w ca\u0142ym kraju b\u0119d\u0105 wskazywa\u0107 warto\u015bci ujemne. Najcieplej b\u0119dzie na zachodzie i p\u00f3\u0142nocnym zachodzie - w Szczecinie i Koszalinie odnotujemy -1 stopie\u0144, a w Gorzowie Wielkopolskim i Zielonej G\u00f3rze -2 stopnie Celsjusza. Najzimniej b\u0119dzie dzi\u015b w g\u00f3rach oraz na Podlasiu. Synoptycy przewiduj\u0105, \u017ce w\u00a0Suwa\u0142kach na termometrach zobaczymy tylko -6 stopni, z kolei w Zakopanem -8 stopni.\u00a0Mapa temperatury 22.01.2019\u00a0Gazeta.plDzie\u0144 ten b\u0119dzie mro\u017any, ale w przewa\u017caj\u0105cej cz\u0119\u015bci kraju nie zaobserwujemy opad\u00f3w. Instytut Meteorologii i Gospodarki Wodnej przewiduje, \u017ce przelotne opady \u015bniegu mog\u0105 zdarzy\u0107 si\u0119 na \u015al\u0105sku, w Ma\u0142opolsce, na Podkarpaciu, a tak\u017ce na Kielecczy\u017anie, Lubelszczy\u017anie i na Podlasiu. Tego dnia wia\u0142 b\u0119dzie s\u0142aby i umiarkowany wiatr, kt\u00f3ry mo\u017ce przyczyni\u0107 si\u0119 do zwi\u0119kszenia poziomu zanieczyszczenia powietrza.IMGW przewiduje, \u017ce w wojew\u00f3dztwach ma\u0142opolskim, \u015bl\u0105skim i dolno\u015bl\u0105skim na obszarach podg\u00f3rskich temperatura w ci\u0105gu nocy i o poranku mo\u017ce spa\u015b\u0107 poni\u017cej 10 stopni Celsjusza. W powy\u017cszych wojew\u00f3dztwach obowi\u0105zuj\u0105 ostrze\u017cenia meteorologiczne I stopnia przed silnym mrozem.\u00a0", "translation_en": "Low temperature and low wind will be conducive to further deterioration of the air condition. If we have such a possibility, let's change to public transport, and when leaving the house, let's put on an anti-smog mask. Wednesday January 23 will be another cold day - thermometers throughout the country will indicate negative values. The warmest will be in the west and north-west - in Szczecin and Koszalin we will note -1 degree, and in Gorz\u00f3w Wielkopolski and Zielona G\u00f3ra -2 degrees Celsius. The coldest day will be today in the mountains and in Podlasie. Synoptics predict that in Suwa\u0142ki we will see only -6 degrees on thermometers, and in Zakopane -8 degrees. Temperature map 22.01.2019 Gazeta.plThis day will be frosty, but in most of the country there will be no precipitation. The Institute of Meteorology and Water Management predicts that snow showers may happen in Silesia, in Lesser Poland, in the Podkarpacie region, as well as in Kielecczyzna, Lubelszczyzna and Podlasie. On this day there will be a weak and moderate wind, which may contribute to increasing the level of air pollution. IMGW predicts that in the Ma\u0142opolskie, \u015al\u0105skie and Dolno\u015bl\u0105skie voivodships in foothills, the temperature during the night and in the morning may fall below 10 degrees Celsius. In the above provinces, first degree weather warnings are in force against severe frost."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24389316,w-ostatniej-puszce-prezydenta-adamowicza-mialo-byc-1000-zl.html", "date": "22/01/0201 02:02:00", "title": "W \"ostatniej puszce prezydenta Adamowicza\" mia\u0142o by\u0107 1000 z\u0142. A zebrano prawie 16 milion\u00f3w", "subtitle": "Zbi\u00f3rka, kt\u00f3ra mia\u0142a zako\u0144czy\u0107 si\u0119 na tysi\u0105cu z\u0142otych, dobi\u0142a do kilkunastu milion\u00f3w. W ostatnich godzinach darczy\u0144cy akcji \"Zape\u0142nijmy ostatni\u0105 puszk\u0119 Pana Prezydenta dla WO\u015aP\" przekazywali pieni\u0105dze w zawrotnym tempie.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Za pieni\u0105dze ze zbi\u00f3rki do \"ostatniej puszki Adamowicza\" kupiona ma by\u0107 karetka neonatologiczn\u0105, o czym informowa\u0142\n <a class=\"external_link\" href=\"http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/0,114916.html?tag=Jerzy+Owsiak\">\n  Jerzy Owsiak\n </a>\n . Jednak gdy szef WO\u015aP to zapowiada\u0142, zebrano \"tylko\" ok. 1,5 mln.\n</p>\n", "text": "Gdy 14 stycznia Patrycja Krzymi\u0144ska rozpoczyna\u0142a akcj\u0119 \"Zape\u0142nijmy ostatni\u0105 puszk\u0119 Pana Prezydenta dla WO\u015aP\", wyznaczy\u0142a cel w postaci tysi\u0105ca z\u0142otych. Inspiracj\u0105 do rozpocz\u0119cia zbi\u00f3rki by\u0142o kwestowanie Paw\u0142a Adamowicza. Prezydent by\u0142 dumny, \u017ce w 2019 roku uda\u0142o mu si\u0119 zebra\u0107 ponad 5600 z\u0142 na WO\u015aP.-\u00a0Poczu\u0142am wtedy, jakbym dosta\u0142a w g\u0142ow\u0119. Poczu\u0142am tak\u0105 potrzeb\u0119, \u017ce chcia\u0142abym wrzuci\u0107 pieni\u0105dze do puszki WO\u015aP prezydenta Adamowicza. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce nie tylko ja chcia\u0142abym, \u017ceby ta ostatnia puszka prezydenta Adamowicza by\u0142a z przytupem - powiedzia\u0142a w Gazeta.pl Patrycja Krzymi\u0144ska.Inicjatorka akcji nie spodziewa\u0142a si\u0119 nawet tego tysi\u0105ca, jednak link do zbi\u00f3rki poszed\u0142 w \u015bwiat. Zebrana kwota ros\u0142a b\u0142yskawicznie. W poniedzia\u0142ek rano w wirtualnej puszce znalaz\u0142o si\u0119 1,3 mln z\u0142. Jerzy Owsiak podczas poniedzia\u0142kowej konferencji zapowiedzia\u0142, \u017ce zbi\u00f3rka potrwa do wtorku do p\u00f3\u0142nocy. Pieni\u0105dze nap\u0142ywa\u0142y w ka\u017cdej sekundzie. Kwota co chwil\u0119 ros\u0142a o kilka tysi\u0119cy z\u0142otych. Ostatecznie uda\u0142o si\u0119 zebra\u0107 blisko 15 990 195 z\u0142.Link do zbi\u00f3rki znajdziecie TUTAJ.Patrycja Krzymi\u0144ska na Facebooku napisa\u0142a kr\u00f3tko: \"P\u0142acz\u0119 i si\u0119 \u015bmiej\u0119 na zmian\u0119\", a p\u00f3\u017aniej doda\u0142a emocjonalne: \"Zemdlej\u0119!\". Po p\u00f3\u0142nocy podzi\u0119kowa\u0142a darczy\u0144com (\"ludziom o najgor\u0119tszych sercach \u015bwiata\") w imieniu w\u0142asnym i WO\u015aP.Za pieni\u0105dze ze zbi\u00f3rki do \"ostatniej puszki Adamowicza\" kupiona ma by\u0107 karetka neonatologiczn\u0105, o czym informowa\u0142 Jerzy Owsiak. Jednak gdy szef WO\u015aP to zapowiada\u0142, zebrano \"tylko\" ok. 1,5 mln.", "translation_en": "When, on January 14 Patrycja Krzymi\u0144ska started the campaign \"Fill in the last can of the President of the WO\u015aP\", he set the target in the form of one thousand zlotys. The inspiration to start the meeting was the question of Pawe\u0142 Adamowicz. The president was proud that in 2019 he managed to collect more than PLN 5,600 for the Great Orchestra of Christmas Charity. I felt as if I got in the head. I felt such a need that I would like to throw money into the WO\u015aP President's can. It turned out that not only I would like the last can of President Adamowicz to be overpowered - said Patrycja Krzymi\u0144ska in Gazeta.pl.Inikjatorka action did not even expect this thousand, but the link to the collection went into the world. The collected amount grew rapidly. On Monday morning PLN 1.3 million was in the virtual box. Jerzy Owsiak announced on Monday that the meeting will last until Tuesday at midnight. Money came in every second. The amount increased by several thousand zlotys every few moments. In the end, we managed to collect nearly 15 990 195 PLN. The collection can be found HERE. Krzymi\u0144ska on Facebook wrote briefly: \"I'm crying and laughing for a change\", and later added an emotional \"I'm going to pass out!\". After midnight, she thanked donors (\"people with the hottest hearts of the world\") on their own and WO\u015aP. For the money from the collection to the \"last can Adamowicz\" a neonatal ambulance should be bought, as Jerzy Owsiak informed. However, when the head of the Great Orchestra of Christmas Charity announced it, \"only\" about 1.5 million people were gathered."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24389236,zimna-wojna-idzie-jak-burza-az-3-nominacje-do-oscarow-ale.html", "date": "22/01/0201 02:04:00", "title": "\"Zimna wojna\" idzie jak burza. A\u017c 3 nominacje do Oscar\u00f3w, ale fanom zabrak\u0142o jeszcze jednej", "subtitle": "Film Paw\u0142a Pawlikowskiego dopiero co zosta\u0142 nagrodzony \"europejskimi Oscarami\" teraz ma szans\u0119 na prawdziwego Oscara. A nawet trzy, bo w\u0142a\u015bnie w tylu kategoriach otrzyma\u0142 nominacje. ", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n <b>\n  Polecamy te\u017c:\n </b>\n</p>\n", "text": "Zimna Wojna otrzyma\u0142a trzy nominacje do Oscar\u00f3w. Film Paw\u0142a Pawlikowskiego b\u0119dzie walczy\u0142 o nagrody Ameryka\u0144skiej Akademii Filmowej w kategoriach:O Oscara w kategorii filmu zagranicznego \"Zimna wojna\" b\u0119dzie walczy\u0107\u00a0m.in. z czarno-bia\u0142ym obrazem \"Roma\" w re\u017cyserii Alfonsa Cuarona. Cuaron zosta\u0142 tak\u017ce nominowany za re\u017cyseri\u0119, podobnie jak Pawe\u0142 Pawlikowski. Pozostali re\u017cyserzy nominowani do Oscara to Spike Lee, Yergos Lanthimos i Adam McKay.\"Roma\" b\u0119dzie te\u017c walczy\u0107 z \"Zimn\u0105\u00a0wojn\u0105\" w kategorii \"najlepsze zdj\u0119cia\", w kt\u00f3rej nominacj\u0119 przyznano \u0141ukaszowi \u017balowi.Ci, kt\u00f3rzy po cichu liczyli na nominacj\u0119 dla Joanny Kulig, zawiedli si\u0119. - Do pe\u0142ni szcz\u0119\u015bcia zabrak\u0142o tylko nominacji dla Pani - brzmi jeden z komentarzy na Instagramie aktorki. - Joasiu, ten film bez Ciebie nie istnieje - to kolejny.Polka przegra\u0142a walk\u0119 z takimi gwiazdami jak Yalitza Aparicio, Lady Gaga, Glenn Close czy Olivia Colman. Krytyk filmowy \u0141ukasz Muszy\u0144ski w rozmowie z Gazeta.pl uzasadnia\u0142,\u00a0czemu Kulig\u00a0musia\u0142a tym razem ust\u0105pi\u0107 Yalitzie\u00a0Aparicio z \"Romy\". Jego zdaniem, \"Roma\" mia\u0142a kosztown\u0105 \"kampani\u0119 oscarow\u0105\", kt\u00f3ra obejmowa\u0142a drogie prezenty dla filmowc\u00f3w. Wi\u0119cej w wideo powy\u017cej.Ceremonia rozdania Oscar\u00f3w odb\u0119dzie si\u0119 24 lutego.Polecamy te\u017c:", "translation_en": "The Cold War received three Oscars nominations. Pawe\u0142 Pawlikowski's film will fight for the awards of the American Film Academy in the following categories: O Oscar in the foreign film category \"Cold War\" will fight, among others with a black and white image of \"Roma\" directed by Alfonso Cuaron. Cuaron was also nominated for directing, just like Pawe\u0142 Pawlikowski. Other directors nominated for an Oscar are Spike Lee, Yergos Lanthimos and Adam McKay. \"Roma\" will also fight \"Cold War\" in the category \"best pictures\", in which the nomination was given to \u0141ukasz \u017balowi.Ci, who silently counted on the nomination for Joanna Kulig, they are disappointed. - For the sake of happiness, only the nomination for the Lady was missing - one of the comments on the Instagram of the actress sounds. - Joasia, this film does not exist without you - it's another.Polka lost the fight with such stars as Yalitza Aparicio, Lady Gaga, Glenn Close or Olivia Colman. Film critic \u0141ukasz Muszy\u0144ski in a conversation with Gazeta.pl justified why Kulig had to give way to Yalita Aparicio from \"Roma\" this time. In his opinion, \"Roma\" had a costly \"Oscar campaign\" that included expensive presents for filmmakers. More in the video above. The Oscars will be held on February 24. We also recommend:"}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24389188,kobieta-zmarla-w-szpitalu-w-poznaniu-wczesniej-leczyla-sie.html", "date": "22/01/0201 02:03:00", "title": "Pozna\u0144: Kobieta trafi\u0142a do szpitala po wizycie w klinice medycyny alternatywnej. Zmar\u0142a po dobie", "subtitle": "W szpitalu w Poznaniu zmar\u0142a 35-latka, kt\u00f3r\u0105 przewieziono do plac\u00f3wki prosto z kliniki oferuj\u0105cej alternatywne metody leczenia. Kobieta osieroci\u0142a 8-miesi\u0119czne bli\u017ani\u0119ta.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Sprawa zosta\u0142a ju\u017c przekazana prokuraturze. Na razie nie wiadomo, co by\u0142o bezpo\u015bredni\u0105 przyczyn\u0105 \u015bmierci 35-latki. Ustali to dopiero szczeg\u00f3\u0142owa sekcja zw\u0142ok. Klinika, w kt\u00f3rej przebywa\u0142a\n <a class=\"external_link\" href=\"http://kobieta.gazeta.pl/kobieta/0,0.html\">\n  kobieta\n </a>\n zanim trafi\u0142a do szpitala, nie komentuje sprawy.\n</p>\n", "text": "Do szpitala Miejskiego im. J. Strusia w Poznaniu 14 stycznia przywieziono karetk\u0105 35-letni\u0105 kobiet\u0119. Trafi\u0142a tam po poddaniu si\u0119 nieznanemu zabiegowi w klinice medycyny alternatywnej. Karetk\u0119 wezwali pracownicy, kt\u00f3rzy zauwa\u017cyli, \u017ce nast\u0105pi\u0142o zatrzymanie kr\u0105\u017cenia - podaje G\u0142oswielkopolski.pl,Rzeczona klinika specjalizuje si\u0119 w naturoterapii, dietach odchudzaj\u0105cych i do\u017cylnych wlewach witaminy C. Podejrzewa si\u0119 jednak, \u017ce kobiecie m\u00f3g\u0142 tam by\u0107 podany do\u017cylnie\u00a0parali\u017cuj\u0105cy \u015brodek DMSO (dimetylosulfotlenek). Wiele os\u00f3b wierzy, \u017ce \u015brodek ten mo\u017cna stosowa\u0107 w leczeniu\u00a0raka podstawnokom\u00f3rkowego sk\u00f3ry.\u00a0Czytaj tak\u017ce:\u00a0Chory na nowotw\u00f3r dzwoni do kliniki. \"Mo\u017cemy pana wyleczy\u0107 witamin\u0105 C\". Padaj\u0105 konkretne cenyLekarze walczyli o \u017cycie kobiety przed dob\u0119.\u00a0Wcze\u015bniej ratownicy medyczni przeprowadzili 34-minutow\u0105 reanimacj\u0119. 35-latki nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107. Zmar\u0142a 15 stycznia z powodu ostrej niewydolno\u015bci oddechowej, pojawi\u0142 si\u0119 tak\u017ce obrz\u0119k m\u00f3zgu.Sprawa zosta\u0142a ju\u017c przekazana prokuraturze. Na razie nie wiadomo, co by\u0142o bezpo\u015bredni\u0105 przyczyn\u0105 \u015bmierci 35-latki. Ustali to dopiero szczeg\u00f3\u0142owa sekcja zw\u0142ok. Klinika, w kt\u00f3rej przebywa\u0142a kobieta zanim trafi\u0142a do szpitala, nie komentuje sprawy.\u00a0", "translation_en": "To the City Hospital J. Strusia in Pozna\u0144 On 14 January, an 35-year-old woman was brought by ambulance. She got there after surrendering to an unknown surgery at the alternative medicine clinic. The ambulance was called by employees who noticed that there was cardiac arrest - reports G\u0142oswielkopolski.pl. The said clinic specializes in naturotherapy, slimming diets and intravenous infusions of vitamin C. It is suspected, however, that the woman could have been given intravenous paralyzing agent DMSO (dimethylsulfoxid). Many people believe that this agent can be used to treat basal cell carcinoma. Read also: A cancer patient calls the clinic. \"We can cure you with vitamin C\". Specific prices are fallingThe doctors have fought for a woman's life 24 hours a day. Earlier, paramedics had a 34-minute resuscitation. The 35-year-olds could not be saved. She died on January 15 due to acute respiratory failure, and cerebral edema appeared. The case has already been given to the prosecutor's office. For now, it is not known what was the immediate cause of the death of a 35-year-old. This will be determined only by a detailed autopsy. The clinic in which the woman stayed before she went to the hospital does not comment on the matter."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389139,ile-kosztowala-drobna-stluczka-beaty-szydlo-sop-ujawnilo.html", "date": "22/01/0201 02:05:00", "title": "Ile kosztowa\u0142a \"drobna st\u0142uczka\" Beaty Szyd\u0142o? SOP ujawni\u0142a koszty naprawy dw\u00f3ch samochod\u00f3w", "subtitle": "Beata Szyd\u0142o by\u0142a w samochodzie kolumny rz\u0105dowej, kt\u00f3ra uczestniczy\u0142 w kolizji pod O\u015bwi\u0119cimiem w pa\u017adzierniku ubieg\u0142ego roku. By\u0142a premier m\u00f3wi\u0142a wtedy o \"drobnej st\u0142uczce\", koszty naprawy dw\u00f3ch aut SOP pokazuj\u0105, \u017ce by\u0142a to r\u00f3wnie\u017c droga st\u0142uczka.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n <a class=\"external_link\" href=\"http://fm.tuba.pl/artysta/Beata\">\n  Beata\n </a>\n Szyd\u0142o po st\u0142uczce zosta\u0142a przewieziona dalej innym samochodem.\n</p>\n", "text": "Do (kolejnej) kolizji kolumny rz\u0105dowej, kt\u00f3r\u0105 jecha\u0142a wicepremier Beata Szyd\u0142o, dosz\u0142o\u00a025 pa\u017adziernika 2018 roku na \u015al\u0105sku, w miejscowo\u015bci Imielin. Nikomu nic si\u0119 nie sta\u0142o, ale uszkodzone zosta\u0142y trzy samochody, w tym dwa rz\u0105dowe.Czytaj tak\u017ce:\u00a0 Kolizja kolumny rz\u0105dowej w Imielinie. Beata Szyd\u0142o: Drobna st\u0142uczka. Uwa\u017cajcie na drogachOdpowied\u017a na pytanie o to, ile kosztowa\u0142a naprawa dw\u00f3ch samochod\u00f3w SOP, kt\u00f3re uczestniczy\u0142 w kolizji, otrzyma\u0142 pose\u0142 PO Krzysztof Brejza. WP.pl dotar\u0142a do pisma przygotowane przez S\u0142u\u017cb\u0119 Ochrony Pa\u0144stwa.\u00a0Wynika z\u00a0niego, \u017ce remont Audi Q7 kosztowa\u0142 43 144,66 z\u0142otych. Trzeba by\u0142o naprawi\u0107 przedni zderzak, b\u0142otnik, ch\u0142odnice: wody, oleju i klimatyzacji, przedni\u0105 pokryw\u0119\u00a0oraz przednie reflektory.\u00a0Naprawa drugiego samochodu, BMW, kt\u00f3rym jecha\u0142a Beata Szyd\u0142o, by\u0142a znacznie dro\u017csza. \"Koszt przywr\u00f3cenia auta do stanu sprzed kolizji szacowany jest na 91 981,02 z\u0142\" - czytamy w pi\u015bmie. W wyniku kolizji zniszczone by\u0142y: przedni zderzak, przednia pokrywa, przedni reflektor, tylny zderzak, pokrywa baga\u017cnika, tylne lampy oraz t\u0142umik ko\u0144cowy.\u00a0Czytaj tak\u017ce:\u00a0 Ile kosztowa\u0142a naprawa rozbitego BMW, kt\u00f3rym jecha\u0142 Antoni Macierewicz? Mo\u017cna za to kupi\u0107 nowe autoSOP poinformowa\u0142a r\u00f3wnie\u017c, kto zosta\u0142 obarczony kosztami naprawy zniszczonych aut. Oba samochody mia\u0142y wykupion\u0105\u00a0polis\u0119 ubezpieczenia od odpowiedzialno\u015bci cywilnej. Oznacza to, \u017ce za napraw\u0119 zap\u0142acili kierowcy, kt\u00f3rzy prowadzili je podczas wypadku (trzykrotno\u015b\u0107 miesi\u0119cznego uposa\u017cenia), a reszt\u0119 dop\u0142aci\u0142a SOP. Jak zaznacza WP, pojazdy nie mia\u0142y wykupionego AC, poniewa\u017c\u00a0koszty sk\u0142adek na ubezpieczenie autocasco jest zbyt wysokie.\u00a0Do kolizji dosz\u0142o 25 pa\u017adziernika 2018 roku. Wed\u0142ug dziennikarza\u00a0RMF FM auta kolumny rz\u0105dowej zjecha\u0142y z trasy S1 i kierowa\u0142y si\u0119 w stron\u0119 O\u015bwi\u0119cimia. W Imielinie jeden z samochod\u00f3w zatrzyma\u0142 si\u0119 przed przej\u015bciem na pieszych, przez kt\u00f3re chcia\u0142o przej\u015b\u0107 dziecko. Kierowca drugiego auta zd\u0105\u017cy\u0142 w por\u0119 zahamowa\u0107.Nie zd\u0105\u017cy\u0142 jednak trzeci samoch\u00f3d, kt\u00f3rym kierowa\u0142 ukarany funkcjonariusz SOP. Jego audi wjecha\u0142o w bmw, kt\u00f3re na zasadzie domina uderzy\u0142o w samoch\u00f3d 77-letniego mieszka\u0144ca Imielina.Beata Szyd\u0142o po st\u0142uczce zosta\u0142a przewieziona dalej innym samochodem.", "translation_en": "The (next) collision of the government column, which was driven by Deputy Prime Minister Beata Szyd\u0142o, occurred on October 25, 2018 in Silesia, in the town of Imielin. Nothing happened to anyone, but three cars were damaged, including two government cars. Read also: Collision of the government column in Imielin. Beata Szyd\u0142o: A small cullet. Watch out for the roads. The answer to the question of how much the repair of two SOP cars that participated in the collision cost was paid to the PO deputy Krzysztof Brejza. WP.pl reached the letter prepared by the State Security Service. It shows that the renovation of the Audi Q7 cost PLN 43,144.66. It was necessary to repair the front bumper, fender, coolers: water, oil and air conditioning, front cover and headlights. The repair of the second car, BMW, which Beata Szyd\u0142o was driving, was much more expensive. \"The cost of restoring the car to the state it was in before the collision is estimated at PLN 91 981.02\" - we read in the letter. As a result of the collision, the front bumper, front cover, front headlight, rear bumper, boot lid, rear lamps and final silencer were destroyed. Read also: How much did it cost to repair a broken BMW that Antoni Macierewicz was driving? You can buy a new car for it. SOP also informed who was charged with the repair costs of damaged cars. Both cars had a civil liability insurance policy. This means that they paid the driver for the repair, who kept them during the accident (three times the monthly salary), and the rest was paid by the SOP. As WP notes, the vehicles did not have an AC bought, because the cost of auto-insurance premiums is too high. The collision took place October 25, 2018. According to the RMF FM journalist, the cars of the government column left the S1 route and headed towards O\u015bwi\u0119cim. In Imielino, one of the cars stopped before going on pedestrians, through which the child wanted to pass. The driver of the second car managed to brake in time. He did not manage the third car, which was managed by the punished SOP officer. His audi drove into the BMW, which, on a domino basis, hit the car of the 77-year-old resident of Imielin.Beata Szyd\u0142o after the cullet was transported away by another car."}
{"url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24389012,wdowa-po-adamowiczu-pawel-byl-grillowany-zywcem-mysmy-po-prostu.html", "date": "22/01/0201 01:05:00", "title": "Magdalena Adamowicz: Pawe\u0142 by\u0142 grillowany \u017cywcem. My\u015bmy po prostu si\u0119 bali", "subtitle": "- Pawe\u0142 by\u0142 grillowany \u017cywcem. Urz\u0119dy skarbowe wymy\u015bla\u0142y absurdalne zarzuty, kontrolowa\u0142y nasz\u0105 rodzin\u0119 kilka pokole\u0144 wstecz. N\u0119kali rodzic\u00f3w Paw\u0142a i moich rodzic\u00f3w - m\u00f3wi\u0142a Magdalena Adamowicz w wywiadzie dla \"Fakt\u00f3w po Faktach\" TVN24.", "html": "<p class=\"art_paragraph\">\n Adamowicz opowiedzia\u0142a te\u017c o tym, \u017ce przed wyborami ma\u0142\u017ce\u0144stwo zdecydowa\u0142o si\u0119 wys\u0142a\u0107 starsz\u0105 c\u00f3rk\u0119 za granic\u0119. - Bali\u015bmy si\u0119, \u017ce w trakcie kampanii mog\u0105 wpa\u015b\u0107 do mieszkania z broni\u0105, sku\u0107 go i aresztowa\u0107. Czasem rano nas\u0142uchiwa\u0142am, czy przyszli, gdy pojawia\u0142y si\u0119 dziwne odg\u0142osy. Mojej mamie i kilku innym ludziom z nami zwi\u0105zanymi prokuratura postawi\u0142a zarzuty - wszystko po to, \u017ceby zastraszy\u0107 mnie i Paw\u0142a - wyja\u015bni\u0142a.\n</p>\n", "text": "- Mam \u017cal, ale wiem, \u017ce zachowanie tego cz\u0142owieka, kt\u00f3ry siedzia\u0142 w wi\u0119zieniu i by\u0142 indoktrynowany rz\u0105dow\u0105 telewizj\u0105, \u017ce ten hejt i ta nienawi\u015b\u0107, spowodowa\u0142y, \u017ce on by\u0142 owocem tej nienawi\u015bci\u00a0- m\u00f3wi\u0142a w TVN24 \u017cona (sama woli nie u\u017cywa\u0107 s\u0142owa \"wdowa\") zamordowanego prezydenta Gda\u0144ska, Paw\u0142a Adamowicza. Zapewni\u0142a te\u017c, \u017ce\u00a0nie czuje nienawi\u015bci do zab\u00f3jcy\u00a0ani do jego rodziny.Stwierdzi\u0142a, \u017ce\u00a0media publiczne nale\u017cy nazywa\u0107 \"re\u017cimowymi\" bo \"wiadomo, kto nimi rz\u0105dzi i kto z tylnego fotela wszystko nakr\u0119ca\". - Re\u017cimowa telewizja biega\u0142a za Paw\u0142em, wykrzykuj\u0105c, wchodzi\u0142a do biura mojej mamy. My\u015bmy po prostu si\u0119 bali - opisywa\u0142a Adamowicz.\u00a0Przytoczy\u0142a te\u017c sytuacj\u0119 z pogrzebu m\u0119\u017ca.\u00a0- W Bazylice Mariackiej przed urn\u0105 Paw\u0142a d\u0142ugo sta\u0142o starsze ma\u0142\u017ce\u0144stwo. Spytani, czy nie chc\u0105 usi\u0105\u015b\u0107, ze \u0142zami w oczach odpowiedzieli: \"Nie, my tu jeszcze b\u0119dziemy sta\u0107.\u00a0My przyszli\u015bmy przeprosi\u0107 pana prezydenta, bo my wierzyli\u015bmy w to, co podaje telewizja. Wierzyli\u015bmy i nie wiedzieli\u015bmy, jak jest naprawd\u0119, jakim on by\u0142 cz\u0142owiekiem. Jest nam teraz niezmiernie wstyd i prosimy o wybaczenie\" - opowiedzia\u0142a Magdalena Adamowicz.W rozmowie z dziennikarzem TVN24 Adamowicz m\u00f3wi\u0142a te\u017c o tym, jak wygl\u0105da\u0142o \u017cycie jej rodziny przed \u015bmierci\u0105 m\u0119\u017ca. - Pawe\u0142 m\u00f3wi\u0142 nam, jak si\u0119 zachowywa\u0107, je\u017celi o 6 rano zacznie kto\u015b puka\u0107 do drzwi. Mi zdarza\u0142o si\u0119, \u017ce jak us\u0142ysza\u0142am rano podje\u017cd\u017caj\u0105cy samoch\u00f3d pod okno, to wyskakiwa\u0142am do okna i patrzy\u0142am, czy przypadkiem nie wysiada wi\u0119ksza grupa m\u0119\u017cczyzn, kt\u00f3rzy zaraz wtargn\u0105, rzuc\u0105 Paw\u0142a na pod\u0142og\u0119 przy dzieciach, zaczn\u0105 przeszukiwa\u0107 nasz dom. Nie chcia\u0142am, \u017ceby one by\u0142y \u015bwiadkami czego\u015b takiego. My\u015bmy si\u0119 bardzo bali, byli zastraszani. Pawe\u0142 by\u0142 silny, ale bali\u015bmy si\u0119 o dzieci, o rodzin\u0119 -\u00a0podkre\u015bla\u0142a\u00a0kobieta.Magdalena Adamowicz udzieli\u0142a r\u00f3wnie\u017c wywiadu portalowi Onet.pl.\u00a0M\u00f3wi\u0142a m.in. o \"politycznych aktach zgonu\", kt\u00f3re politykom, w tym Paw\u0142owi Adamowiczowi, wystawi\u0142a M\u0142odzie\u017c Wszechpolska i tym, \u017ce m\u0105\u017c by\u0142 oburzony umorzeniem tej sprawy. \u017bona zmar\u0142ego uwa\u017ca, \u017ce \"to by\u0142o ewidentnie r\u0119czne sterowanie prokuratur\u0105\", a decyzja o umorzeniu \"doda\u0142a narodowcom wiar\u0119 w siebie\" i da\u0142a do zrozumienia, \u017ce \"mog\u0105 i\u015b\u0107 dalej i robi\u0107 wi\u0119cej\". - Bagatelizowanie takich wydarze\u0144 przez prokuratur\u0119 wywo\u0142a\u0142o dalsz\u0105 agresj\u0119 i fal\u0119 nienawi\u015bci. A to przyczyni\u0142o si\u0119 do zab\u00f3jstwa mojego m\u0119\u017ca - doda\u0142a.Kobieta jest gotowa na pozew od stacji i oskar\u017ca TVP o przyczynienie si\u0119 do \u015bmierci Adamowicza. - To jest odpowiedzialno\u015b\u0107 TVP. Ja tak uwa\u017cam. Mowa nienawi\u015bci, spos\u00f3b pokazywania wp\u0142yn\u0105\u0142 na to, \u017ce zab\u00f3jca wybra\u0142 Paw\u0142a na ofiar\u0119. Mojego m\u0119\u017ca zabi\u0142y s\u0142owa - powiedzia\u0142a. Uwa\u017ca te\u017c, \u017ce nie powinno si\u0119\u00a0nazywa\u0107 tw\u00f3rc\u00f3w negatywnych materia\u0142\u00f3w TVP \"dziennikarzami\", poniewa\u017c \"ci ludzie nie zas\u0142uguj\u0105 na takie okre\u015blenie\".Adamowicz opowiedzia\u0142a te\u017c o tym, \u017ce przed wyborami ma\u0142\u017ce\u0144stwo zdecydowa\u0142o si\u0119 wys\u0142a\u0107 starsz\u0105 c\u00f3rk\u0119 za granic\u0119. - Bali\u015bmy si\u0119, \u017ce w trakcie kampanii mog\u0105 wpa\u015b\u0107 do mieszkania z broni\u0105, sku\u0107 go i aresztowa\u0107. Czasem rano nas\u0142uchiwa\u0142am, czy przyszli, gdy pojawia\u0142y si\u0119 dziwne odg\u0142osy. Mojej mamie i kilku innym ludziom z nami zwi\u0105zanymi prokuratura postawi\u0142a zarzuty - wszystko po to, \u017ceby zastraszy\u0107 mnie i Paw\u0142a - wyja\u015bni\u0142a.", "translation_en": "- I have a regret, but I know that the behavior of this man who was in prison and was indoctrinated by government television, that this hate and this hatred, caused that he was the fruit of this hatred - the wife said on TVN24 (she prefers not to use the word \"widow\" \") murdered president of Gda\u0144sk, Pawe\u0142 Adamowicz. She also assured her that she did not feel hatred for the killer or his family. She said that the public media should be called \"regime\" because \"we know who is in charge of it and who is winding everything from the back seat\". - Regime television was running after Pawe\u0142, shouting, she was entering my mother's office. We were just afraid - described Adamowicz. She also cited the situation of her husband's funeral. - In the St. Mary's Basilica, before the casket of Pawe\u0142, an older couple was long. Asked if they would like to sit down, they replied with tears in their eyes: \"No, we will still be able to stand here. We have come to apologize to the president because we believed in what television is giving. We believed and did not know how it really was, what he was We are very shameful now and ask for forgiveness, \"said Magdalena Adamowicz. In an interview with the journalist TVN24, Adamowicz also talked about the life of her family before her husband's death. - Paul told us how to behave, if at 6 in the morning someone knocks on the door. It happened to me that when I heard the car approaching the window in the morning, I jumped out the window and watched if a larger group of men would get out of the house, who would immediately break down, throw Pawe\u0142 on the floor next to the children, start to search our house. I did not want them to be witnesses of something like that. We were very afraid, they were intimidated. Pawe\u0142 was strong, but we were afraid for children, for a family - the woman emphasized. Miranda Adamowicz also gave an interview to the Onet.pl portal. She spoke, among others about \"political death certificates\" that politicians, including Pawe\u0142 Adamowicz, exhibited to the All-Polish Youth and the fact that the husband was outraged by the dismissal of this case. The deceased's wife thinks that \"it was obviously a manual control of the prosecutor's office\", and the decision to cancel \"added confidence to the nationalists\" and made it clear that \"they can go on and do more.\" - The belittling of such events by the prosecutor's office caused further aggression and a wave of hatred. And that contributed to the murder of my husband - she added. The woman is ready for a lawsuit from the station and accuses TVP of contributing to the death of Adamowicz. - This is the responsibility of TVP. I think so. Hate speech, the way of showing influenced the killer who chose Paul for the sacrifice. My husband killed words, she said. He also believes that the creators of negative TVP materials should not be called \"journalists\" because \"these people do not deserve such a word.\" Adamowicz also said that before the election, the couple decided to send their older daughter abroad. - We were afraid that during the campaign, they could fall into a flat with arms, secure it and arrest it. Sometimes in the morning, I listened if they came when strange noises appeared. My mother and several other people associated with us, the prosecutor's office set charges - everything to intimidate me and Pawe\u0142 - she explained."}
