{"url": "https://www.ceskenoviny.cz/zpravy/takovou-premieru-jsme-si-nepredstavoval-ani-ve-snu-rekl-zohorna/1714001", "date": "25/01/2019 21:34:00", "title": "Takovou premi\u00e9ru jsme si nep\u0159edstavoval ani ve snu, \u0159ekl Zohorna", "subtitle": "Mlad\u00e1 Boleslav - Skv\u011blou premi\u00e9ru v mladoboleslavsk\u00e9m dresu dnes za\u017eil hokejov\u00fd \u00fato\u010dn\u00edk Radim Zohorna. Zat\u00edmco v 35 z\u00e1pasech za Brno v t\u00e9to sezon\u011b vst\u0159elil jen jednu branku, v dresu St\u0159edo\u010dech\u016f se uvedl hned dv\u011bma g\u00f3ly. I d\u00edky n\u011bmu Mlad\u00e1 Boleslav zvl\u00e1dla p\u0159est\u0159elku s Hradcem Kr\u00e1lov\u00e9 a vyhr\u00e1la 8:5.", "html": null, "text": null, "translation_en": null}
{"url": "https://www.ceskenoviny.cz/zpravy/karlovy-vary-vyhrou-v-pardubicich-prerusily-serii-osmi-porazek/1713994", "date": "25/01/2019 21:16:00", "title": "Karlovy Vary v\u00fdhrou v Pardubic\u00edch p\u0159eru\u0161ily s\u00e9rii osmi por\u00e1\u017eek", "subtitle": "Pardubice - Hokejist\u00e9 Karlov\u00fdch Var\u016f vyhr\u00e1li v 38. kole extraligy nad led\u011b Pardubic 3:2 v prodlou\u017een\u00ed a p\u0159eru\u0161ili s\u00e9rii osmi por\u00e1\u017eek. Na prvn\u00ed g\u00f3l \u010dekali div\u00e1ci p\u0159es t\u0159icet minut, ale ve t\u0159et\u00ed t\u0159etin\u011b sledovali nap\u00ednavou pod\u00edvanou. Z\u00e1pas dosp\u011bl za stavu 2:2 do prodlou\u017een\u00ed, kter\u00e9 ve t\u0159et\u00ed minut\u011b rozhodl svou druhou brankou slovensk\u00fd \u00fato\u010dn\u00edk D\u00e1vid Gr\u00edger.", "html": null, "text": null, "translation_en": null}
{"url": "https://www.ceskenoviny.cz/zpravy/olomouc-otocila-zapas-ve-zline-a-vyhrala-2-1/1713989", "date": "25/01/2019 21:03:00", "title": "Olomouc oto\u010dila z\u00e1pas ve Zl\u00edn\u011b a vyhr\u00e1la 2:1", "subtitle": "Zl\u00edn - Hokejist\u00e9 Olomouce zv\u00edt\u011bzili v 38. kole extraligy ve Zl\u00edn\u011b 2:1 a vyhr\u00e1li teprve podruh\u00e9 z posledn\u00edch osmi z\u00e1pas\u016f. Dom\u00e1c\u00ed Berani se sice ve druh\u00e9 t\u0159etin\u011b ujali veden\u00ed d\u00edky g\u00f3lu Jakuba Hermana, ale Han\u00e1ci utk\u00e1n\u00ed oto\u010dili v z\u00e1v\u011bre\u010dn\u00e9m d\u011bjstv\u00ed d\u00edky Janu Knotkovi a Zby\u0148ku Irglovi. Zl\u00edn neusp\u011bl po t\u0159ech v\u00fdhr\u00e1ch za sebou.", "html": null, "text": null, "translation_en": null}
{"url": "https://www.ceskenoviny.cz/zpravy/vitkovic-ustaly-tlak-liberce-a-po-najezdech-zvitezily-2-1/1713986", "date": "25/01/2019 21:00:00", "title": "V\u00edtkovic ust\u00e1ly tlak Liberce a po n\u00e1jezdech zv\u00edt\u011bzily 2:1", "subtitle": "Ostrava - Hokejist\u00e9 V\u00edtkovic zv\u00edt\u011bzili v duelu 38. kola extraligy nad Libercem 2:1 po samostatn\u00fdch n\u00e1jezdech a sv\u00e9mu soupe\u0159i na druh\u00e9m m\u00edst\u011b tabulky se p\u0159ibl\u00ed\u017eili na rozd\u00edl jedin\u00e9ho bodu. O dev\u00e1t\u00e9 dom\u00e1c\u00ed v\u00fdh\u0159e Ostravan\u016f v \u0159ad\u011b rozhodl v osm\u00e9 s\u00e9rii n\u00e1jezd\u016f Ond\u0159ej Roman. B\u00edl\u00ed Tyg\u0159i i p\u0159es prohru st\u00e1hli ztr\u00e1tu na vedouc\u00ed T\u0159ince na dva body.", "html": null, "text": null, "translation_en": null}
